{
  "Entailment_hoaxes": [], 
  "Related_hoaxes": [
    {
      "Entailment_probabilities": {
        "Contradiction": 0.00017497381486464292, 
        "Entailment": 0.0104163633659482, 
        "Neutral": 0.9894086122512817
      }, 
      "_id": 31, 
      "fact_checker_entailment": {
        "Country": "M\u00e9xico", 
        "Database": "Latam chequea", 
        "Description": "Edgar Gonz\u00e1lez Barreno, coordinador acad\u00e9mico del Programa de Medicina Comunitaria de la Universidad Rafael Land\u00edvar y maestro en Salud P\u00fablica y Epidemiolog\u00eda entrevistado por F\u00e1ctica, asegur\u00f3 que una m\u00e1scara no podr\u00eda generar hipoxia en una persona.", 
        "Detection_date": "None", 
        "Factchecking date": "01/06/2020", 
        "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
        "Link": "https://verificado.com.mx/falso-que-el-uso-de-mascarillas-pueda-producir-hipoxia/", 
        "Link_content": "None", 
        "Note_type": "Viral_disinformation", 
        "Organisation": "Verificado", 
        "Origin_media": "Whatsapp", 
        "Origin_organisation": "Unknown", 
        "Original_title": "El uso de mascarillas pueda producir hipoxia", 
        "Rating": "FALSE", 
        "Relation": "similar", 
        "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, Venezuela, Colombia, Bolivia, Brasil", 
        "Title_checked": "El uso de mascarillas puede producir hipoxia", 
        "Type": "Text", 
        "Updates": "None", 
        "original_order": "2017"
      }, 
      "fact_checkers": [
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Esto no es verdad: no hay ninguna evidencia cient\u00edfica de que las mascarillas causen hipoxia, y cierta sensaci\u00f3n de agobio o sofoco no significa que se reduzca el nivel de ox\u00edgeno en nuestra sangre.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "08/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://maldita.es/malditaciencia/2020/07/08/por-que-la-sensacion-de-agobio-que-a-veces-pueden-causar-las-mascarillas-no-significa-que-causen-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Explanation", 
          "Organisation": "Maldita.es", 
          "Origin_media": "Desconocido", 
          "Origin_organisation": "None", 
          "Original_title": "Por qu\u00e9 la sensaci\u00f3n de agobio que a veces pueden provocar las mascarillas no significa que causen hipoxia", 
          "Rating": "-", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "La sensaci\u00f3n de agobio que a veces pueden provocar las mascarillas significa que causan hipoxia", 
          "Type": "None", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2440"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Son barreras f\u00edsicas contra aerosoles y gotas de saliva, no para el ox\u00edgeno o cualquier otro gas, cuyas mol\u00e9culas tienen un tama\u00f1o mucho menor.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "23/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://colombiacheck.com/chequeos/la-sensacion-de-agobio-que-veces-pueden-provocar-los-tapabocas-no-significa-que-causen", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Colombiacheck", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "La sensaci\u00f3n de agobio que a veces pueden provocar los tapabocas significa que pueden causar hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "La sensaci\u00f3n de agobio que a veces pueden provocar los tapabocas significa que pueden causar hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2666"
        }, 
        {
          "Country": "M\u00e9xico", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Si bien es cierto que una cubrebocas puede generar sensaciones desagradables, no se preocupe, es normal y su uso no le causar\u00e1 deficiencia de ox\u00edgeno.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "07/05/2020", 
          "Information_type": "Contagios", 
          "Link": "https://animal.mx/2020/05/falso-usar-cubrebocas-causa-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Animal Pol\u00edtico", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Usar cubrebocas causa hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a, Guatemala", 
          "Title_checked": "Usar cubrebocas causa hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1268"
        }, 
        {
          "Country": "Guatemala", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Se desmiente que el uso prolongado de las mascarillas produzca condiciones respiratorias como la hipoxia", 
          "Detection_date": "04/05/2020", 
          "Factchecking date": "05//05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.agenciaocote.com/bulo-el-uso-prolongado-de-la-mascarilla-produce-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Agencia Ocote", 
          "Origin_media": "Whatsapp, Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de la mascarilla produce hipoxia", 
          "Rating": "Hoax", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "M\u00e9xico, Espa\u00f1a", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de la mascarilla produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1272"
        }, 
        {
          "Country": "Per\u00fa", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Este implemento de prevenci\u00f3n permite la circulaci\u00f3n del aire, por lo que el di\u00f3xido de carbono no se acumula ah\u00ed.", 
          "Detection_date": "02/05/2020", 
          "Factchecking date": "02/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://larepublica.pe/verificador/2020/05/02/coronavirus-peru-whatsapp-es-falso-que-el-uso-prolongado-de-la-mascarilla-causa-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Larepublica.pe", 
          "Origin_media": "Whatsapp, Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de la mascarilla causa hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, Bolivia, Portugal", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de la mascarilla causa hipoxia", 
          "Type": "Text, Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1277"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Los expertos se\u00f1alan que los tejidos del tapabocas dejan pasar el gas y el ox\u00edgeno es un gas, y adem\u00e1s destacan que no existe ning\u00fan estudio cient\u00edfico que indique que el uso de mascarillas o tapabocas pueda producir hipoxia (d\u00e9ficit de ox\u00edgeno en un organismo). ", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "08/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://chequeado.com/el-explicador/es-falso-que-el-uso-o-abuso-de-mascarillas-pueda-producir-hipoxia/", 
          "Link_content": "https://drive.google.com/file/d/1gFAKILoF88TW0_k5YrPXTbLwMVgsX-Nf/view?usp=sharing", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Redes sociales, Medios", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso o abuso de mascarillas pueda producir hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Per\u00fa, Espa\u00f1a, Bolivia, Portugal", 
          "Title_checked": "El uso o abuso de mascarillas puede producir hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1283"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las mascarillas quir\u00fargicas, de tela y N95 permiten que pase el di\u00f3xido de carbono. El mal uso de este implemento puede aumentar las posibilidades de contagio.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "07/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://colombiacheck.com/chequeos/no-el-uso-prolongado-del-tapabocas-no-produce-hipoxia", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Colombiacheck", 
          "Origin_media": "Redes sociales, Whatsapp, Medios", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado del tapabocas produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, Per\u00fa, Colombia, Guatemala", 
          "Title_checked": "El uso prolongado del tapabocas produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1336"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Lo que afirma la desinformaci\u00f3n es contrario a lo que sugiere la Organizaci\u00f3n mundial de la Salud.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "12/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://chequeado.com/verificacionfb/no-usar-barbijos-no-produce-hipoxia/", 
          "Link_content": "https://drive.google.com/open?id=1Cm1-D4NSYaa62u1c4p9tQfUvrH0g13vK", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Usar barbijos produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a, Colombia, Per\u00fa, Venezuela, Bolivia, Ecuador", 
          "Title_checked": "Usar barbijos produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1365"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No hay evidencia cient\u00edfica que demuestre que el uso de mascarillas faciales genere hipoxia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "08/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://lasillavacia.com/detector-no-uso-prolongado-del-tapabocas-no-causa-hipoxia-falta-oxigeno-76600", 
          "Link_content": "https://lasillavacia.com/sites/default/files/portadas/hipo.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "La Silla Vac\u00eda", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado del tapabocas causa hipoxia (falta de ox\u00edgeno)", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a, Argentina, Per\u00fa, Venezuela, Bolivia, Ecuador", 
          "Title_checked": "El uso prolongado del tapabocas causa hipoxia (falta de ox\u00edgeno)", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1368"
        }, 
        {
          "Country": "Venezuela", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las mascarillas m\u00e9dicas est\u00e1n dise\u00f1adas para permitir que haya intercambio gaseoso, entre ox\u00edgeno y salga di\u00f3xido de carbono sin permitir que entren mol\u00e9culas o part\u00edculas m\u00e1s grandes, por lo que pueden provocar hipoxia", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "04/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://efectococuyo.com/cocuyo-chequea/hipoxia-mascarillas/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Efecto Cocuyo", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de mascarillas puede causar hipoxia (disminuci\u00f3n de ox\u00edgeno en la sangre)", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Colombia", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de mascarillas puede causar hipoxia (disminuci\u00f3n de ox\u00edgeno en la sangre)", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1455"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las mascarillas retienen las part\u00edculas no los gases. Por tanto las mascarillas s\u00ed dejan pasar el ox\u00edgeno y di\u00f3xido de carbono. La principal causa de hipoxia son las enfermedades pulmonares.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "21/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.newtral.es/el-uso-de-mascarillas-no-produce-hipoxia/20200521/", 
          "Link_content": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2020/05/fake-hipoxia-mascarillas-19052020.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Newtral.es", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Bolivia, Per\u00fa, Argentina", 
          "Title_checked": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1643"
        }, 
        {
          "Country": "Ecuador", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "El presidente del Colegio Provincial de M\u00e9dicos en Guayas, Jim Cede\u00f1o, inform\u00f3 que las mascarillas certificadas no producen ese efecto que podr\u00eda producirse con los tapabocas artesanales. El rumor de la intoxicaci\u00f3n no est\u00e1 sustentado por ning\u00fan organismo de salud local o internacional.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "01/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "http://www.ecuadorchequea.com/las-mentiras-sobre-el-covid-19-en-ecuador/", 
          "Link_content": "https://twitter.com/ECUADORCHEQUEA/status/1256343180469055489?s=20", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Ecuador Chequea", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de mascarilla produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de mascarilla produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1698"
        }, 
        {
          "Country": "Bolivia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No hay apoyo cient\u00edfico a este estado.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "18/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://boliviaverifica.bo/el-uso-prolongado-de-barbijo-no-produce-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Bolivia Verifica", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de barbijo produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Argentina, Espa\u00f1a", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de barbijo produce hipoxia", 
          "Type": "Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1726"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las m\u00e1scaras retienen part\u00edculas, no gases. Por lo tanto, las m\u00e1scaras permiten el paso del ox\u00edgeno y el di\u00f3xido de carbono.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "21/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.newtral.es/el-uso-de-mascarillas-no-produce-hipoxia/20200521/", 
          "Link_content": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2020/05/fake-hipoxia-mascarillas-19052020.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Newtral.es", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Argentina, Bolivia", 
          "Title_checked": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1728"
        }, 
        {
          "Country": "Brasil", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Profesionales de la salud afirmaron que este trastorno es provocado por enfermedades como anemia o neumon\u00eda, no por la utilizaci\u00f3n de la pieza hoy obligatoria en varias ciudades para contener la transmisi\u00f3n de la Covid-19.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "28/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.aosfatos.org/noticias/no-es-verdad-que-el-uso-prolongado-de-mascaras-de-proteccion-cause-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Aos Fatos", 
          "Origin_media": "Redes sociales", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de m\u00e1scaras de protecci\u00f3n causa hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Argentina, Bolivia, Espa\u00f1a", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de m\u00e1scaras de protecci\u00f3n causa hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1871"
        }, 
        {
          "Country": "Brasil", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "El uso prolongado de barbijo no causa hipoxia, insuficiencia de ox\u00edgeno en la sangre que impide que el cuerpo humano funcione adecuadamente. Para que eso suceda, la entrada de aire en el interior del barbijo tendr\u00eda que estar completamente sellada, y eso no sucede con los elementos caseros, usados por personas comunes. ", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "29/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/05/29/latamchequea-uso-prolongado-barbijo-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Ag\u00eancia Lupa", 
          "Origin_media": "Redes sociales", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de barbijo produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Colombia", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de barbijo produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1895"
        }, 
        {
          "Country": "M\u00e9xico", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Edgar Gonz\u00e1lez Barreno, coordinador acad\u00e9mico del Programa de Medicina Comunitaria de la Universidad Rafael Land\u00edvar y maestro en Salud P\u00fablica y Epidemiolog\u00eda entrevistado por F\u00e1ctica, asegur\u00f3 que una m\u00e1scara no podr\u00eda generar hipoxia en una persona.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "01/06/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://verificado.com.mx/falso-que-el-uso-de-mascarillas-pueda-producir-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Verificado", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso de mascarillas pueda producir hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, Venezuela, Colombia, Bolivia, Brasil", 
          "Title_checked": "El uso de mascarillas puede producir hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2017"
        }, 
        {
          "Country": "Venezuela", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Se denomina hipoxia a la ausencia de suficiente ox\u00edgeno en los tejidos corporales para poder realizar sus funciones", 
          "Detection_date": "20/05/2020", 
          "Factchecking date": "26/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://cotejo.info/2020/05/uso-mascarilla-hipoxia/", 
          "Link_content": "https://cotejo.info/Cotejo.info/wp-content/uploads/2020/05/hipoxia-fake-eds.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Cotejo.Info", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de la mascarilla puede causar hipoxia", 
          "Rating": "Mentira", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de la mascarilla puede causar hipoxia", 
          "Type": "Text, Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2082"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Los expertos consultados aseguran que el uso correcto de mascarillas no implica riesgos: ni provocan falta de ox\u00edgeno ni nocivas acumulaciones de di\u00f3xido de carbono.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "09/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.newtral.es/video-monitor-aire-mascarilla-falta-oxigeno/20200709/", 
          "Link_content": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2020/07/ox%C3%ADgeno-1200x672.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Newtral.es", 
          "Origin_media": "Redes sociales", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El v\u00eddeo de un hombre que usa un monitor de aire para demostrar que llevar la mascarilla implica falta de ox\u00edgeno", 
          "Rating": "Enga\u00f1oso", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Llevar la mascarilla implica falta de ox\u00edgeno", 
          "Type": "Video", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2621"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "La hipercapnia es el exceso de di\u00f3xido de carbono (CO2) en la sangre arterial y la hipoxia es el d\u00e9ficit de ox\u00edgeno en un organismo. Especialistas se\u00f1alan que los tejidos de las mascarillas dejan pasar el gas y el ox\u00edgeno y el CO2 son gases, y adem\u00e1s no existe ning\u00fan estudio cient\u00edfico que indique que el uso del tapabocas produce hipoxia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "20/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://chequeado.com/verificacionfb/no-el-uso-o-abuso-de-la-mascarilla-no-produce-hipercapnia-ni-hipoxia/", 
          "Link_content": "https://drive.google.com/file/d/1WX9bA0qjb0QhdmXEMUZ1f-VS5cBEGW16/view?usp=sharing", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso o abuso de la mascarilla produce hipercapnia y/o hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a, Ecuador, Bolivia, Per\u00fa", 
          "Title_checked": "El uso o abuso de la mascarilla produce hipercapnia y/o hipoxia", 
          "Type": "Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1632"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No es cierto. Las mascarillas pueden producir sensaci\u00f3n de dificultad al respirar, pero permiten con normalidad la entrada del ox\u00edgeno y la eliminaci\u00f3n del di\u00f3xido de carbono.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "27/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.efe.com/efe/espana/efeverifica/el-uso-de-mascarillas-no-provoca-deficit-oxigeno-o-intoxicacion-con-co2/50001435-4256788", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "EFE Verifica", 
          "Origin_media": "Whatsapp, Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Las mascarillas provocan hipoxia o d\u00e9ficit de ox\u00edgeno y tambi\u00e9n intoxicaciones por inhalaci\u00f3n de CO2.", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Las mascarillas provocan hipoxia o d\u00e9ficit de ox\u00edgeno y tambi\u00e9n intoxicaciones por inhalaci\u00f3n de CO2.", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1876"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Los tejidos de los tapabocas o barbijos dejan pasar los gases, entre los que se encuentran el ox\u00edgeno y el CO2. No existe ning\u00fan estudio cient\u00edfico que indique que el uso de mascarillas pueda producir hipoxia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "04/06/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://chequeado.com/verificacionfb/es-falso-que-el-uso-o-abuso-de-la-mascarilla-produzca-hipercapnia-o-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso o abuso de la mascarilla produzca hipercapnia o hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "M\u00e8xico, Espa\u00f1a, Venezuela, Colombia, Bolivia, Brasil", 
          "Title_checked": "El uso o abuso de la mascarilla produce hipercapnia o hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2020"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No, usar una m\u00e1scara no causa hipoxia. La m\u00e1scara no nos hace respirar CO2 o desechos que el cuerpo expulsa durante horas.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "10/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://maldita.es/malditaciencia/2020/07/10/imagen-mascarilla-hipoxia-falso/", 
          "Link_content": "https://maldita.es/app/uploads/2020/07/sinnnn-1.png", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Maldita.es", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Una imagen que atribuye el uso de m\u00e1scaras consecuencias como hacernos respirar los desechos de nuestro propio cuerpo, lo que favorece el c\u00e1ncer, causa hipoxia o intoxica la sangre", 
          "Rating": "Hoax", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "El uso de m\u00e1scaras se atribuye a consecuencias como hacernos respirar los desechos de nuestro propio cuerpo, lo que favorece el c\u00e1ncer, causa hipoxia o intoxica la sangre", 
          "Type": "Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2478"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "En redes sociales se difunde esta informaci\u00f3n pero expertos consultados explican que el uso correcto de los tapabocas no deriva en ninguno de estos trastornos y que s\u00ed protegen de la propagaci\u00f3n de los virus.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "13/09/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://colombiacheck.com/chequeos/usar-tapabocas-correctamente-no-causa-ni-hipoxia-ni-hipercapnia-ni-neumonia", 
          "Link_content": "https://colombiacheck.com/sites/default/files/inline-images/masar%20%281%29.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Colombiacheck", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Usar tapabocas causa hipoxia, hipercapnia o neumon\u00eda", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "Chile", 
          "Title_checked": "Usar tapabocas causa hipoxia, hipercapnia o neumon\u00eda", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "3042"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las mascarillas no provocan hipoxia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "15/01/2021", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://lasillavacia.com/detector-no-los-tapabocas-no-causan-hipoxia-hipercapnia-y-acidosis-79751", 
          "Link_content": "https://lasillavacia.com/sites/default/files/portadas/c_19.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "La Silla Vac\u00eda", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Una publicaci\u00f3n que asegura que los tapabocas causan hipoxia, hipercapnia y acidosis", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Los tapabocas causan hipoxia, hipercapnia y acidosis", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "3638"
        }
      ]
    },
    {
      "Entailment_probabilities": {
        "Contradiction": 0.0035464237444102764, 
        "Entailment": 0.016350656747817993, 
        "Neutral": 0.9801029562950134
      }, 
      "_id": 41, 
      "fact_checker_entailment": {
        "Country": "Argentina", 
        "Database": "Latam chequea", 
        "Description": "El gobierno de la isla anunci\u00f3 que repartir\u00e1 el remedio homeop\u00e1tico Prevengho Vir como m\u00e9todo de prevenci\u00f3n de la COVID-19 en ese pa\u00eds. Sin embargo, desde la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) no se avala la utilizaci\u00f3n de soluciones  homeop\u00e1ticas para tratar el coronavirus SARS-CoV-2.", 
        "Detection_date": "None", 
        "Factchecking date": "28/04/2020", 
        "Information_type": "Curas", 
        "Link": "https://chequeado.com/el-explicador/cuba-distribuye-un-medicamento-homeopatico-para-prevenir-la-covid-19-pero-expertos-ponen-en-duda-su-eficacia/", 
        "Link_content": "None", 
        "Note_type": "Explanation", 
        "Organisation": "Chequeado", 
        "Origin_media": "None", 
        "Origin_organisation": "None", 
        "Original_title": "Cuba distribuye un medicamento homeop\u00e1tico para prevenir la COVID-19, pero expertos ponen en duda su eficacia", 
        "Rating": "-", 
        "Relation": "related", 
        "Spread_countries": "None", 
        "Title_checked": "Cuba distribuye un medicamento homeop\u00e1tico que previene la COVID-19", 
        "Type": "None", 
        "Updates": "None", 
        "original_order": "1119"
      }, 
      "fact_checkers": [
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "La Casa Real brit\u00e1nica afirma que se trata de un contenido incorrecto\" y que el pr\u00edncipe ha seguido los consejos m\u00e9dicos del Servicio Nacional de Salud.\"", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "07/04/2020", 
          "Information_type": "Curas", 
          "Link": "https://maldita.es/malditobulo/2020/04/08/principe-carlos-curado-coronavirus-medicamentos-homeopaticos/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Maldita.es", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El Pr\u00edncipe Carlos de Gales se ha curado del coronavirus utilizando homeopat\u00eda.", 
          "Rating": "Hoax", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "El Pr\u00edncipe Carlos de Gales se ha curado del coronavirus utilizando homeopat\u00eda.", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "696"
        }, 
        {
          "Country": "Chile", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "La OMS explico que no hay evidencia que la medicina actual pueda prevenir o curar el CoVid19, esto a ra\u00edz de la distribuci\u00f3n de Prevengho Vir en Cuba, medicamento cuestionado por expertos.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "09/04/2020", 
          "Information_type": "Curas", 
          "Link": "http://malaespinacheck.cl/2020/04/09/cuba-distribuye-medicamento-homeopatico-para-prevenir-el-covid19-pero-expertos-ponen-en-duda-su-eficacia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Explanation", 
          "Organisation": "Mala Espina Check", 
          "Origin_media": "None", 
          "Origin_organisation": "None", 
          "Original_title": "Cuba distribuye medicamento homeop\u00e1tico para prevenir el CoVid19, pero expertos dudan de su eficacia", 
          "Rating": "-", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Cuba distribuye medicamento que previene el CoVid19", 
          "Type": "None", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "738"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "El gobierno de la isla anunci\u00f3 que repartir\u00e1 el remedio homeop\u00e1tico Prevengho Vir como m\u00e9todo de prevenci\u00f3n de la COVID-19 en ese pa\u00eds. Sin embargo, desde la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) no se avala la utilizaci\u00f3n de soluciones  homeop\u00e1ticas para tratar el coronavirus SARS-CoV-2.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "28/04/2020", 
          "Information_type": "Curas", 
          "Link": "https://chequeado.com/el-explicador/cuba-distribuye-un-medicamento-homeopatico-para-prevenir-la-covid-19-pero-expertos-ponen-en-duda-su-eficacia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Explanation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "None", 
          "Origin_organisation": "None", 
          "Original_title": "Cuba distribuye un medicamento homeop\u00e1tico para prevenir la COVID-19, pero expertos ponen en duda su eficacia", 
          "Rating": "-", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Cuba distribuye un medicamento homeop\u00e1tico que previene la COVID-19", 
          "Type": "None", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1119"
        }, 
        {
          "Country": "Cuba", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No existe ning\u00fan tratamiento homeop\u00e1tico aprobado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para la prevenci\u00f3n o tratamiento de la Covid-19.", 
          "Detection_date": "01/04/2020", 
          "Factchecking date": "04/04/2020", 
          "Information_type": "Curas", 
          "Link": "https://www.periodismodebarrio.org/2020/04/ningun-medicamento-homeopatico-previene-el-nuevo-coronavirus/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Periodismo de barrio / El Toque", 
          "Origin_media": "Medios", 
          "Origin_organisation": "Oficiales de Salud P\u00fablica de Cuba, Medios de comunicaci\u00f3n estatales", 
          "Original_title": "La homeopat\u00eda es \u201cun arma preventiva efectiva\u201d ante el nuevo coronavirus.", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Estados Unidos", 
          "Title_checked": "La homeopat\u00eda es un arma preventiva efectiva ante el nuevo coronavirus.", 
          "Type": "Text, Video", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "495"
        }
      ]
    }, 
    {
      "Entailment_probabilities": {
        "Contradiction": 0.0006440654397010803, 
        "Entailment": 0.0006431119400076568, 
        "Neutral": 0.9987127780914307
      }, 
      "_id": 31, 
      "fact_checker_entailment": {
        "Country": "Ecuador", 
        "Database": "Latam chequea", 
        "Description": "El presidente del Colegio Provincial de M\u00e9dicos en Guayas, Jim Cede\u00f1o, inform\u00f3 que las mascarillas certificadas no producen ese efecto que podr\u00eda producirse con los tapabocas artesanales. El rumor de la intoxicaci\u00f3n no est\u00e1 sustentado por ning\u00fan organismo de salud local o internacional.", 
        "Detection_date": "None", 
        "Factchecking date": "01/05/2020", 
        "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
        "Link": "http://www.ecuadorchequea.com/las-mentiras-sobre-el-covid-19-en-ecuador/", 
        "Link_content": "https://twitter.com/ECUADORCHEQUEA/status/1256343180469055489?s=20", 
        "Note_type": "Viral_disinformation", 
        "Organisation": "Ecuador Chequea", 
        "Origin_media": "Whatsapp", 
        "Origin_organisation": "Unknown", 
        "Original_title": "El uso prolongado de mascarilla produce hipoxia", 
        "Rating": "FALSE", 
        "Relation": "similar", 
        "Spread_countries": "None", 
        "Title_checked": "El uso prolongado de mascarilla produce hipoxia", 
        "Type": "Text", 
        "Updates": "None", 
        "original_order": "1698"
      }, 
      "fact_checkers": [
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Esto no es verdad: no hay ninguna evidencia cient\u00edfica de que las mascarillas causen hipoxia, y cierta sensaci\u00f3n de agobio o sofoco no significa que se reduzca el nivel de ox\u00edgeno en nuestra sangre.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "08/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://maldita.es/malditaciencia/2020/07/08/por-que-la-sensacion-de-agobio-que-a-veces-pueden-causar-las-mascarillas-no-significa-que-causen-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Explanation", 
          "Organisation": "Maldita.es", 
          "Origin_media": "Desconocido", 
          "Origin_organisation": "None", 
          "Original_title": "Por qu\u00e9 la sensaci\u00f3n de agobio que a veces pueden provocar las mascarillas no significa que causen hipoxia", 
          "Rating": "-", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "La sensaci\u00f3n de agobio que a veces pueden provocar las mascarillas significa que causan hipoxia", 
          "Type": "None", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2440"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Son barreras f\u00edsicas contra aerosoles y gotas de saliva, no para el ox\u00edgeno o cualquier otro gas, cuyas mol\u00e9culas tienen un tama\u00f1o mucho menor.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "23/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://colombiacheck.com/chequeos/la-sensacion-de-agobio-que-veces-pueden-provocar-los-tapabocas-no-significa-que-causen", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Colombiacheck", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "La sensaci\u00f3n de agobio que a veces pueden provocar los tapabocas significa que pueden causar hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "La sensaci\u00f3n de agobio que a veces pueden provocar los tapabocas significa que pueden causar hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2666"
        }, 
        {
          "Country": "M\u00e9xico", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Si bien es cierto que una cubrebocas puede generar sensaciones desagradables, no se preocupe, es normal y su uso no le causar\u00e1 deficiencia de ox\u00edgeno.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "07/05/2020", 
          "Information_type": "Contagios", 
          "Link": "https://animal.mx/2020/05/falso-usar-cubrebocas-causa-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Animal Pol\u00edtico", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Usar cubrebocas causa hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a, Guatemala", 
          "Title_checked": "Usar cubrebocas causa hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1268"
        }, 
        {
          "Country": "Guatemala", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Se desmiente que el uso prolongado de las mascarillas produzca condiciones respiratorias como la hipoxia", 
          "Detection_date": "04/05/2020", 
          "Factchecking date": "05//05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.agenciaocote.com/bulo-el-uso-prolongado-de-la-mascarilla-produce-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Agencia Ocote", 
          "Origin_media": "Whatsapp, Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de la mascarilla produce hipoxia", 
          "Rating": "Hoax", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "M\u00e9xico, Espa\u00f1a", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de la mascarilla produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1272"
        }, 
        {
          "Country": "Per\u00fa", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Este implemento de prevenci\u00f3n permite la circulaci\u00f3n del aire, por lo que el di\u00f3xido de carbono no se acumula ah\u00ed.", 
          "Detection_date": "02/05/2020", 
          "Factchecking date": "02/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://larepublica.pe/verificador/2020/05/02/coronavirus-peru-whatsapp-es-falso-que-el-uso-prolongado-de-la-mascarilla-causa-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Larepublica.pe", 
          "Origin_media": "Whatsapp, Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de la mascarilla causa hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, Bolivia, Portugal", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de la mascarilla causa hipoxia", 
          "Type": "Text, Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1277"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Los expertos se\u00f1alan que los tejidos del tapabocas dejan pasar el gas y el ox\u00edgeno es un gas, y adem\u00e1s destacan que no existe ning\u00fan estudio cient\u00edfico que indique que el uso de mascarillas o tapabocas pueda producir hipoxia (d\u00e9ficit de ox\u00edgeno en un organismo). ", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "08/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://chequeado.com/el-explicador/es-falso-que-el-uso-o-abuso-de-mascarillas-pueda-producir-hipoxia/", 
          "Link_content": "https://drive.google.com/file/d/1gFAKILoF88TW0_k5YrPXTbLwMVgsX-Nf/view?usp=sharing", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Redes sociales, Medios", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso o abuso de mascarillas pueda producir hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Per\u00fa, Espa\u00f1a, Bolivia, Portugal", 
          "Title_checked": "El uso o abuso de mascarillas puede producir hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1283"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las mascarillas quir\u00fargicas, de tela y N95 permiten que pase el di\u00f3xido de carbono. El mal uso de este implemento puede aumentar las posibilidades de contagio.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "07/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://colombiacheck.com/chequeos/no-el-uso-prolongado-del-tapabocas-no-produce-hipoxia", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Colombiacheck", 
          "Origin_media": "Redes sociales, Whatsapp, Medios", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado del tapabocas produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, Per\u00fa, Colombia, Guatemala", 
          "Title_checked": "El uso prolongado del tapabocas produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1336"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Lo que afirma la desinformaci\u00f3n es contrario a lo que sugiere la Organizaci\u00f3n mundial de la Salud.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "12/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://chequeado.com/verificacionfb/no-usar-barbijos-no-produce-hipoxia/", 
          "Link_content": "https://drive.google.com/open?id=1Cm1-D4NSYaa62u1c4p9tQfUvrH0g13vK", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Usar barbijos produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a, Colombia, Per\u00fa, Venezuela, Bolivia, Ecuador", 
          "Title_checked": "Usar barbijos produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1365"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No hay evidencia cient\u00edfica que demuestre que el uso de mascarillas faciales genere hipoxia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "08/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://lasillavacia.com/detector-no-uso-prolongado-del-tapabocas-no-causa-hipoxia-falta-oxigeno-76600", 
          "Link_content": "https://lasillavacia.com/sites/default/files/portadas/hipo.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "La Silla Vac\u00eda", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado del tapabocas causa hipoxia (falta de ox\u00edgeno)", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a, Argentina, Per\u00fa, Venezuela, Bolivia, Ecuador", 
          "Title_checked": "El uso prolongado del tapabocas causa hipoxia (falta de ox\u00edgeno)", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1368"
        }, 
        {
          "Country": "Venezuela", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las mascarillas m\u00e9dicas est\u00e1n dise\u00f1adas para permitir que haya intercambio gaseoso, entre ox\u00edgeno y salga di\u00f3xido de carbono sin permitir que entren mol\u00e9culas o part\u00edculas m\u00e1s grandes, por lo que pueden provocar hipoxia", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "04/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://efectococuyo.com/cocuyo-chequea/hipoxia-mascarillas/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Efecto Cocuyo", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de mascarillas puede causar hipoxia (disminuci\u00f3n de ox\u00edgeno en la sangre)", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Colombia", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de mascarillas puede causar hipoxia (disminuci\u00f3n de ox\u00edgeno en la sangre)", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1455"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las mascarillas retienen las part\u00edculas no los gases. Por tanto las mascarillas s\u00ed dejan pasar el ox\u00edgeno y di\u00f3xido de carbono. La principal causa de hipoxia son las enfermedades pulmonares.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "21/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.newtral.es/el-uso-de-mascarillas-no-produce-hipoxia/20200521/", 
          "Link_content": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2020/05/fake-hipoxia-mascarillas-19052020.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Newtral.es", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Bolivia, Per\u00fa, Argentina", 
          "Title_checked": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1643"
        }, 
        {
          "Country": "Ecuador", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "El presidente del Colegio Provincial de M\u00e9dicos en Guayas, Jim Cede\u00f1o, inform\u00f3 que las mascarillas certificadas no producen ese efecto que podr\u00eda producirse con los tapabocas artesanales. El rumor de la intoxicaci\u00f3n no est\u00e1 sustentado por ning\u00fan organismo de salud local o internacional.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "01/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "http://www.ecuadorchequea.com/las-mentiras-sobre-el-covid-19-en-ecuador/", 
          "Link_content": "https://twitter.com/ECUADORCHEQUEA/status/1256343180469055489?s=20", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Ecuador Chequea", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de mascarilla produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de mascarilla produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1698"
        }, 
        {
          "Country": "Bolivia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No hay apoyo cient\u00edfico a este estado.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "18/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://boliviaverifica.bo/el-uso-prolongado-de-barbijo-no-produce-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Bolivia Verifica", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de barbijo produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Argentina, Espa\u00f1a", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de barbijo produce hipoxia", 
          "Type": "Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1726"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las m\u00e1scaras retienen part\u00edculas, no gases. Por lo tanto, las m\u00e1scaras permiten el paso del ox\u00edgeno y el di\u00f3xido de carbono.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "21/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.newtral.es/el-uso-de-mascarillas-no-produce-hipoxia/20200521/", 
          "Link_content": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2020/05/fake-hipoxia-mascarillas-19052020.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Newtral.es", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Argentina, Bolivia", 
          "Title_checked": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1728"
        }, 
        {
          "Country": "Brasil", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Profesionales de la salud afirmaron que este trastorno es provocado por enfermedades como anemia o neumon\u00eda, no por la utilizaci\u00f3n de la pieza hoy obligatoria en varias ciudades para contener la transmisi\u00f3n de la Covid-19.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "28/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.aosfatos.org/noticias/no-es-verdad-que-el-uso-prolongado-de-mascaras-de-proteccion-cause-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Aos Fatos", 
          "Origin_media": "Redes sociales", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de m\u00e1scaras de protecci\u00f3n causa hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Argentina, Bolivia, Espa\u00f1a", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de m\u00e1scaras de protecci\u00f3n causa hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1871"
        }, 
        {
          "Country": "Brasil", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "El uso prolongado de barbijo no causa hipoxia, insuficiencia de ox\u00edgeno en la sangre que impide que el cuerpo humano funcione adecuadamente. Para que eso suceda, la entrada de aire en el interior del barbijo tendr\u00eda que estar completamente sellada, y eso no sucede con los elementos caseros, usados por personas comunes. ", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "29/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/05/29/latamchequea-uso-prolongado-barbijo-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Ag\u00eancia Lupa", 
          "Origin_media": "Redes sociales", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de barbijo produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Colombia", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de barbijo produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1895"
        }, 
        {
          "Country": "M\u00e9xico", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Edgar Gonz\u00e1lez Barreno, coordinador acad\u00e9mico del Programa de Medicina Comunitaria de la Universidad Rafael Land\u00edvar y maestro en Salud P\u00fablica y Epidemiolog\u00eda entrevistado por F\u00e1ctica, asegur\u00f3 que una m\u00e1scara no podr\u00eda generar hipoxia en una persona.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "01/06/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://verificado.com.mx/falso-que-el-uso-de-mascarillas-pueda-producir-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Verificado", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso de mascarillas pueda producir hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, Venezuela, Colombia, Bolivia, Brasil", 
          "Title_checked": "El uso de mascarillas puede producir hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2017"
        }, 
        {
          "Country": "Venezuela", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Se denomina hipoxia a la ausencia de suficiente ox\u00edgeno en los tejidos corporales para poder realizar sus funciones", 
          "Detection_date": "20/05/2020", 
          "Factchecking date": "26/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://cotejo.info/2020/05/uso-mascarilla-hipoxia/", 
          "Link_content": "https://cotejo.info/Cotejo.info/wp-content/uploads/2020/05/hipoxia-fake-eds.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Cotejo.Info", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de la mascarilla puede causar hipoxia", 
          "Rating": "Mentira", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de la mascarilla puede causar hipoxia", 
          "Type": "Text, Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2082"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Los expertos consultados aseguran que el uso correcto de mascarillas no implica riesgos: ni provocan falta de ox\u00edgeno ni nocivas acumulaciones de di\u00f3xido de carbono.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "09/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.newtral.es/video-monitor-aire-mascarilla-falta-oxigeno/20200709/", 
          "Link_content": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2020/07/ox%C3%ADgeno-1200x672.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Newtral.es", 
          "Origin_media": "Redes sociales", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El v\u00eddeo de un hombre que usa un monitor de aire para demostrar que llevar la mascarilla implica falta de ox\u00edgeno", 
          "Rating": "Enga\u00f1oso", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Llevar la mascarilla implica falta de ox\u00edgeno", 
          "Type": "Video", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2621"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "La hipercapnia es el exceso de di\u00f3xido de carbono (CO2) en la sangre arterial y la hipoxia es el d\u00e9ficit de ox\u00edgeno en un organismo. Especialistas se\u00f1alan que los tejidos de las mascarillas dejan pasar el gas y el ox\u00edgeno y el CO2 son gases, y adem\u00e1s no existe ning\u00fan estudio cient\u00edfico que indique que el uso del tapabocas produce hipoxia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "20/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://chequeado.com/verificacionfb/no-el-uso-o-abuso-de-la-mascarilla-no-produce-hipercapnia-ni-hipoxia/", 
          "Link_content": "https://drive.google.com/file/d/1WX9bA0qjb0QhdmXEMUZ1f-VS5cBEGW16/view?usp=sharing", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso o abuso de la mascarilla produce hipercapnia y/o hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a, Ecuador, Bolivia, Per\u00fa", 
          "Title_checked": "El uso o abuso de la mascarilla produce hipercapnia y/o hipoxia", 
          "Type": "Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1632"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No es cierto. Las mascarillas pueden producir sensaci\u00f3n de dificultad al respirar, pero permiten con normalidad la entrada del ox\u00edgeno y la eliminaci\u00f3n del di\u00f3xido de carbono.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "27/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.efe.com/efe/espana/efeverifica/el-uso-de-mascarillas-no-provoca-deficit-oxigeno-o-intoxicacion-con-co2/50001435-4256788", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "EFE Verifica", 
          "Origin_media": "Whatsapp, Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Las mascarillas provocan hipoxia o d\u00e9ficit de ox\u00edgeno y tambi\u00e9n intoxicaciones por inhalaci\u00f3n de CO2.", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Las mascarillas provocan hipoxia o d\u00e9ficit de ox\u00edgeno y tambi\u00e9n intoxicaciones por inhalaci\u00f3n de CO2.", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1876"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Los tejidos de los tapabocas o barbijos dejan pasar los gases, entre los que se encuentran el ox\u00edgeno y el CO2. No existe ning\u00fan estudio cient\u00edfico que indique que el uso de mascarillas pueda producir hipoxia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "04/06/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://chequeado.com/verificacionfb/es-falso-que-el-uso-o-abuso-de-la-mascarilla-produzca-hipercapnia-o-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso o abuso de la mascarilla produzca hipercapnia o hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "M\u00e8xico, Espa\u00f1a, Venezuela, Colombia, Bolivia, Brasil", 
          "Title_checked": "El uso o abuso de la mascarilla produce hipercapnia o hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2020"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No, usar una m\u00e1scara no causa hipoxia. La m\u00e1scara no nos hace respirar CO2 o desechos que el cuerpo expulsa durante horas.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "10/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://maldita.es/malditaciencia/2020/07/10/imagen-mascarilla-hipoxia-falso/", 
          "Link_content": "https://maldita.es/app/uploads/2020/07/sinnnn-1.png", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Maldita.es", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Una imagen que atribuye el uso de m\u00e1scaras consecuencias como hacernos respirar los desechos de nuestro propio cuerpo, lo que favorece el c\u00e1ncer, causa hipoxia o intoxica la sangre", 
          "Rating": "Hoax", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "El uso de m\u00e1scaras se atribuye a consecuencias como hacernos respirar los desechos de nuestro propio cuerpo, lo que favorece el c\u00e1ncer, causa hipoxia o intoxica la sangre", 
          "Type": "Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2478"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "En redes sociales se difunde esta informaci\u00f3n pero expertos consultados explican que el uso correcto de los tapabocas no deriva en ninguno de estos trastornos y que s\u00ed protegen de la propagaci\u00f3n de los virus.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "13/09/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://colombiacheck.com/chequeos/usar-tapabocas-correctamente-no-causa-ni-hipoxia-ni-hipercapnia-ni-neumonia", 
          "Link_content": "https://colombiacheck.com/sites/default/files/inline-images/masar%20%281%29.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Colombiacheck", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Usar tapabocas causa hipoxia, hipercapnia o neumon\u00eda", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "Chile", 
          "Title_checked": "Usar tapabocas causa hipoxia, hipercapnia o neumon\u00eda", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "3042"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las mascarillas no provocan hipoxia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "15/01/2021", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://lasillavacia.com/detector-no-los-tapabocas-no-causan-hipoxia-hipercapnia-y-acidosis-79751", 
          "Link_content": "https://lasillavacia.com/sites/default/files/portadas/c_19.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "La Silla Vac\u00eda", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Una publicaci\u00f3n que asegura que los tapabocas causan hipoxia, hipercapnia y acidosis", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Los tapabocas causan hipoxia, hipercapnia y acidosis", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "3638"
        }
      ]
    }, 
    {
      "Entailment_probabilities": {
        "Contradiction": 0.0014354744926095009, 
        "Entailment": 0.023241674527525902, 
        "Neutral": 0.9753229022026062
      }, 
      "_id": 41, 
      "fact_checker_entailment": {
        "Country": "Chile", 
        "Database": "Latam chequea", 
        "Description": "La OMS explico que no hay evidencia que la medicina actual pueda prevenir o curar el CoVid19, esto a ra\u00edz de la distribuci\u00f3n de Prevengho Vir en Cuba, medicamento cuestionado por expertos.", 
        "Detection_date": "None", 
        "Factchecking date": "09/04/2020", 
        "Information_type": "Curas", 
        "Link": "http://malaespinacheck.cl/2020/04/09/cuba-distribuye-medicamento-homeopatico-para-prevenir-el-covid19-pero-expertos-ponen-en-duda-su-eficacia/", 
        "Link_content": "None", 
        "Note_type": "Explanation", 
        "Organisation": "Mala Espina Check", 
        "Origin_media": "None", 
        "Origin_organisation": "None", 
        "Original_title": "Cuba distribuye medicamento homeop\u00e1tico para prevenir el CoVid19, pero expertos dudan de su eficacia", 
        "Rating": "-", 
        "Relation": "related", 
        "Spread_countries": "None", 
        "Title_checked": "Cuba distribuye medicamento que previene el CoVid19", 
        "Type": "None", 
        "Updates": "None", 
        "original_order": "738"
      }, 
      "fact_checkers": [
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "La Casa Real brit\u00e1nica afirma que se trata de un contenido incorrecto\" y que el pr\u00edncipe ha seguido los consejos m\u00e9dicos del Servicio Nacional de Salud.\"", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "07/04/2020", 
          "Information_type": "Curas", 
          "Link": "https://maldita.es/malditobulo/2020/04/08/principe-carlos-curado-coronavirus-medicamentos-homeopaticos/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Maldita.es", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El Pr\u00edncipe Carlos de Gales se ha curado del coronavirus utilizando homeopat\u00eda.", 
          "Rating": "Hoax", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "El Pr\u00edncipe Carlos de Gales se ha curado del coronavirus utilizando homeopat\u00eda.", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "696"
        }, 
        {
          "Country": "Chile", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "La OMS explico que no hay evidencia que la medicina actual pueda prevenir o curar el CoVid19, esto a ra\u00edz de la distribuci\u00f3n de Prevengho Vir en Cuba, medicamento cuestionado por expertos.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "09/04/2020", 
          "Information_type": "Curas", 
          "Link": "http://malaespinacheck.cl/2020/04/09/cuba-distribuye-medicamento-homeopatico-para-prevenir-el-covid19-pero-expertos-ponen-en-duda-su-eficacia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Explanation", 
          "Organisation": "Mala Espina Check", 
          "Origin_media": "None", 
          "Origin_organisation": "None", 
          "Original_title": "Cuba distribuye medicamento homeop\u00e1tico para prevenir el CoVid19, pero expertos dudan de su eficacia", 
          "Rating": "-", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Cuba distribuye medicamento que previene el CoVid19", 
          "Type": "None", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "738"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "El gobierno de la isla anunci\u00f3 que repartir\u00e1 el remedio homeop\u00e1tico Prevengho Vir como m\u00e9todo de prevenci\u00f3n de la COVID-19 en ese pa\u00eds. Sin embargo, desde la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) no se avala la utilizaci\u00f3n de soluciones  homeop\u00e1ticas para tratar el coronavirus SARS-CoV-2.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "28/04/2020", 
          "Information_type": "Curas", 
          "Link": "https://chequeado.com/el-explicador/cuba-distribuye-un-medicamento-homeopatico-para-prevenir-la-covid-19-pero-expertos-ponen-en-duda-su-eficacia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Explanation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "None", 
          "Origin_organisation": "None", 
          "Original_title": "Cuba distribuye un medicamento homeop\u00e1tico para prevenir la COVID-19, pero expertos ponen en duda su eficacia", 
          "Rating": "-", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Cuba distribuye un medicamento homeop\u00e1tico que previene la COVID-19", 
          "Type": "None", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1119"
        }, 
        {
          "Country": "Cuba", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No existe ning\u00fan tratamiento homeop\u00e1tico aprobado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para la prevenci\u00f3n o tratamiento de la Covid-19.", 
          "Detection_date": "01/04/2020", 
          "Factchecking date": "04/04/2020", 
          "Information_type": "Curas", 
          "Link": "https://www.periodismodebarrio.org/2020/04/ningun-medicamento-homeopatico-previene-el-nuevo-coronavirus/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Periodismo de barrio / El Toque", 
          "Origin_media": "Medios", 
          "Origin_organisation": "Oficiales de Salud P\u00fablica de Cuba, Medios de comunicaci\u00f3n estatales", 
          "Original_title": "La homeopat\u00eda es \u201cun arma preventiva efectiva\u201d ante el nuevo coronavirus.", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Estados Unidos", 
          "Title_checked": "La homeopat\u00eda es un arma preventiva efectiva ante el nuevo coronavirus.", 
          "Type": "Text, Video", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "495"
        }
      ]
    }, 
    {
      "Entailment_probabilities": {
        "Contradiction": 0.008670000359416008, 
        "Entailment": 0.0035888818092644215, 
        "Neutral": 0.9877411723136902
      }, 
      "_id": 31, 
      "fact_checker_entailment": {
        "Country": "Espa\u00f1a", 
        "Database": "Latam chequea", 
        "Description": "Las m\u00e1scaras retienen part\u00edculas, no gases. Por lo tanto, las m\u00e1scaras permiten el paso del ox\u00edgeno y el di\u00f3xido de carbono.", 
        "Detection_date": "None", 
        "Factchecking date": "21/05/2020", 
        "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
        "Link": "https://www.newtral.es/el-uso-de-mascarillas-no-produce-hipoxia/20200521/", 
        "Link_content": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2020/05/fake-hipoxia-mascarillas-19052020.jpg", 
        "Note_type": "Viral_disinformation", 
        "Organisation": "Newtral.es", 
        "Origin_media": "Whatsapp", 
        "Origin_organisation": "Unknown", 
        "Original_title": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
        "Rating": "FALSE", 
        "Relation": "similar", 
        "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Argentina, Bolivia", 
        "Title_checked": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
        "Type": "Text", 
        "Updates": "None", 
        "original_order": "1728"
      }, 
      "fact_checkers": [
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Esto no es verdad: no hay ninguna evidencia cient\u00edfica de que las mascarillas causen hipoxia, y cierta sensaci\u00f3n de agobio o sofoco no significa que se reduzca el nivel de ox\u00edgeno en nuestra sangre.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "08/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://maldita.es/malditaciencia/2020/07/08/por-que-la-sensacion-de-agobio-que-a-veces-pueden-causar-las-mascarillas-no-significa-que-causen-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Explanation", 
          "Organisation": "Maldita.es", 
          "Origin_media": "Desconocido", 
          "Origin_organisation": "None", 
          "Original_title": "Por qu\u00e9 la sensaci\u00f3n de agobio que a veces pueden provocar las mascarillas no significa que causen hipoxia", 
          "Rating": "-", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "La sensaci\u00f3n de agobio que a veces pueden provocar las mascarillas significa que causan hipoxia", 
          "Type": "None", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2440"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Son barreras f\u00edsicas contra aerosoles y gotas de saliva, no para el ox\u00edgeno o cualquier otro gas, cuyas mol\u00e9culas tienen un tama\u00f1o mucho menor.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "23/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://colombiacheck.com/chequeos/la-sensacion-de-agobio-que-veces-pueden-provocar-los-tapabocas-no-significa-que-causen", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Colombiacheck", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "La sensaci\u00f3n de agobio que a veces pueden provocar los tapabocas significa que pueden causar hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "La sensaci\u00f3n de agobio que a veces pueden provocar los tapabocas significa que pueden causar hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2666"
        }, 
        {
          "Country": "M\u00e9xico", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Si bien es cierto que una cubrebocas puede generar sensaciones desagradables, no se preocupe, es normal y su uso no le causar\u00e1 deficiencia de ox\u00edgeno.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "07/05/2020", 
          "Information_type": "Contagios", 
          "Link": "https://animal.mx/2020/05/falso-usar-cubrebocas-causa-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Animal Pol\u00edtico", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Usar cubrebocas causa hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a, Guatemala", 
          "Title_checked": "Usar cubrebocas causa hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1268"
        }, 
        {
          "Country": "Guatemala", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Se desmiente que el uso prolongado de las mascarillas produzca condiciones respiratorias como la hipoxia", 
          "Detection_date": "04/05/2020", 
          "Factchecking date": "05//05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.agenciaocote.com/bulo-el-uso-prolongado-de-la-mascarilla-produce-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Agencia Ocote", 
          "Origin_media": "Whatsapp, Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de la mascarilla produce hipoxia", 
          "Rating": "Hoax", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "M\u00e9xico, Espa\u00f1a", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de la mascarilla produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1272"
        }, 
        {
          "Country": "Per\u00fa", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Este implemento de prevenci\u00f3n permite la circulaci\u00f3n del aire, por lo que el di\u00f3xido de carbono no se acumula ah\u00ed.", 
          "Detection_date": "02/05/2020", 
          "Factchecking date": "02/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://larepublica.pe/verificador/2020/05/02/coronavirus-peru-whatsapp-es-falso-que-el-uso-prolongado-de-la-mascarilla-causa-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Larepublica.pe", 
          "Origin_media": "Whatsapp, Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de la mascarilla causa hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, Bolivia, Portugal", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de la mascarilla causa hipoxia", 
          "Type": "Text, Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1277"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Los expertos se\u00f1alan que los tejidos del tapabocas dejan pasar el gas y el ox\u00edgeno es un gas, y adem\u00e1s destacan que no existe ning\u00fan estudio cient\u00edfico que indique que el uso de mascarillas o tapabocas pueda producir hipoxia (d\u00e9ficit de ox\u00edgeno en un organismo). ", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "08/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://chequeado.com/el-explicador/es-falso-que-el-uso-o-abuso-de-mascarillas-pueda-producir-hipoxia/", 
          "Link_content": "https://drive.google.com/file/d/1gFAKILoF88TW0_k5YrPXTbLwMVgsX-Nf/view?usp=sharing", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Redes sociales, Medios", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso o abuso de mascarillas pueda producir hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Per\u00fa, Espa\u00f1a, Bolivia, Portugal", 
          "Title_checked": "El uso o abuso de mascarillas puede producir hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1283"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las mascarillas quir\u00fargicas, de tela y N95 permiten que pase el di\u00f3xido de carbono. El mal uso de este implemento puede aumentar las posibilidades de contagio.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "07/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://colombiacheck.com/chequeos/no-el-uso-prolongado-del-tapabocas-no-produce-hipoxia", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Colombiacheck", 
          "Origin_media": "Redes sociales, Whatsapp, Medios", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado del tapabocas produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, Per\u00fa, Colombia, Guatemala", 
          "Title_checked": "El uso prolongado del tapabocas produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1336"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Lo que afirma la desinformaci\u00f3n es contrario a lo que sugiere la Organizaci\u00f3n mundial de la Salud.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "12/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://chequeado.com/verificacionfb/no-usar-barbijos-no-produce-hipoxia/", 
          "Link_content": "https://drive.google.com/open?id=1Cm1-D4NSYaa62u1c4p9tQfUvrH0g13vK", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Usar barbijos produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a, Colombia, Per\u00fa, Venezuela, Bolivia, Ecuador", 
          "Title_checked": "Usar barbijos produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1365"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No hay evidencia cient\u00edfica que demuestre que el uso de mascarillas faciales genere hipoxia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "08/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://lasillavacia.com/detector-no-uso-prolongado-del-tapabocas-no-causa-hipoxia-falta-oxigeno-76600", 
          "Link_content": "https://lasillavacia.com/sites/default/files/portadas/hipo.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "La Silla Vac\u00eda", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado del tapabocas causa hipoxia (falta de ox\u00edgeno)", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a, Argentina, Per\u00fa, Venezuela, Bolivia, Ecuador", 
          "Title_checked": "El uso prolongado del tapabocas causa hipoxia (falta de ox\u00edgeno)", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1368"
        }, 
        {
          "Country": "Venezuela", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las mascarillas m\u00e9dicas est\u00e1n dise\u00f1adas para permitir que haya intercambio gaseoso, entre ox\u00edgeno y salga di\u00f3xido de carbono sin permitir que entren mol\u00e9culas o part\u00edculas m\u00e1s grandes, por lo que pueden provocar hipoxia", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "04/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://efectococuyo.com/cocuyo-chequea/hipoxia-mascarillas/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Efecto Cocuyo", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de mascarillas puede causar hipoxia (disminuci\u00f3n de ox\u00edgeno en la sangre)", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Colombia", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de mascarillas puede causar hipoxia (disminuci\u00f3n de ox\u00edgeno en la sangre)", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1455"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las mascarillas retienen las part\u00edculas no los gases. Por tanto las mascarillas s\u00ed dejan pasar el ox\u00edgeno y di\u00f3xido de carbono. La principal causa de hipoxia son las enfermedades pulmonares.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "21/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.newtral.es/el-uso-de-mascarillas-no-produce-hipoxia/20200521/", 
          "Link_content": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2020/05/fake-hipoxia-mascarillas-19052020.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Newtral.es", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Bolivia, Per\u00fa, Argentina", 
          "Title_checked": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1643"
        }, 
        {
          "Country": "Ecuador", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "El presidente del Colegio Provincial de M\u00e9dicos en Guayas, Jim Cede\u00f1o, inform\u00f3 que las mascarillas certificadas no producen ese efecto que podr\u00eda producirse con los tapabocas artesanales. El rumor de la intoxicaci\u00f3n no est\u00e1 sustentado por ning\u00fan organismo de salud local o internacional.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "01/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "http://www.ecuadorchequea.com/las-mentiras-sobre-el-covid-19-en-ecuador/", 
          "Link_content": "https://twitter.com/ECUADORCHEQUEA/status/1256343180469055489?s=20", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Ecuador Chequea", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de mascarilla produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de mascarilla produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1698"
        }, 
        {
          "Country": "Bolivia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No hay apoyo cient\u00edfico a este estado.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "18/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://boliviaverifica.bo/el-uso-prolongado-de-barbijo-no-produce-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Bolivia Verifica", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de barbijo produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Argentina, Espa\u00f1a", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de barbijo produce hipoxia", 
          "Type": "Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1726"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las m\u00e1scaras retienen part\u00edculas, no gases. Por lo tanto, las m\u00e1scaras permiten el paso del ox\u00edgeno y el di\u00f3xido de carbono.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "21/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.newtral.es/el-uso-de-mascarillas-no-produce-hipoxia/20200521/", 
          "Link_content": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2020/05/fake-hipoxia-mascarillas-19052020.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Newtral.es", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Argentina, Bolivia", 
          "Title_checked": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1728"
        }, 
        {
          "Country": "Brasil", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Profesionales de la salud afirmaron que este trastorno es provocado por enfermedades como anemia o neumon\u00eda, no por la utilizaci\u00f3n de la pieza hoy obligatoria en varias ciudades para contener la transmisi\u00f3n de la Covid-19.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "28/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.aosfatos.org/noticias/no-es-verdad-que-el-uso-prolongado-de-mascaras-de-proteccion-cause-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Aos Fatos", 
          "Origin_media": "Redes sociales", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de m\u00e1scaras de protecci\u00f3n causa hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Argentina, Bolivia, Espa\u00f1a", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de m\u00e1scaras de protecci\u00f3n causa hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1871"
        }, 
        {
          "Country": "Brasil", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "El uso prolongado de barbijo no causa hipoxia, insuficiencia de ox\u00edgeno en la sangre que impide que el cuerpo humano funcione adecuadamente. Para que eso suceda, la entrada de aire en el interior del barbijo tendr\u00eda que estar completamente sellada, y eso no sucede con los elementos caseros, usados por personas comunes. ", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "29/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/05/29/latamchequea-uso-prolongado-barbijo-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Ag\u00eancia Lupa", 
          "Origin_media": "Redes sociales", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de barbijo produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Colombia", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de barbijo produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1895"
        }, 
        {
          "Country": "M\u00e9xico", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Edgar Gonz\u00e1lez Barreno, coordinador acad\u00e9mico del Programa de Medicina Comunitaria de la Universidad Rafael Land\u00edvar y maestro en Salud P\u00fablica y Epidemiolog\u00eda entrevistado por F\u00e1ctica, asegur\u00f3 que una m\u00e1scara no podr\u00eda generar hipoxia en una persona.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "01/06/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://verificado.com.mx/falso-que-el-uso-de-mascarillas-pueda-producir-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Verificado", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso de mascarillas pueda producir hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, Venezuela, Colombia, Bolivia, Brasil", 
          "Title_checked": "El uso de mascarillas puede producir hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2017"
        }, 
        {
          "Country": "Venezuela", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Se denomina hipoxia a la ausencia de suficiente ox\u00edgeno en los tejidos corporales para poder realizar sus funciones", 
          "Detection_date": "20/05/2020", 
          "Factchecking date": "26/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://cotejo.info/2020/05/uso-mascarilla-hipoxia/", 
          "Link_content": "https://cotejo.info/Cotejo.info/wp-content/uploads/2020/05/hipoxia-fake-eds.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Cotejo.Info", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de la mascarilla puede causar hipoxia", 
          "Rating": "Mentira", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de la mascarilla puede causar hipoxia", 
          "Type": "Text, Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2082"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Los expertos consultados aseguran que el uso correcto de mascarillas no implica riesgos: ni provocan falta de ox\u00edgeno ni nocivas acumulaciones de di\u00f3xido de carbono.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "09/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.newtral.es/video-monitor-aire-mascarilla-falta-oxigeno/20200709/", 
          "Link_content": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2020/07/ox%C3%ADgeno-1200x672.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Newtral.es", 
          "Origin_media": "Redes sociales", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El v\u00eddeo de un hombre que usa un monitor de aire para demostrar que llevar la mascarilla implica falta de ox\u00edgeno", 
          "Rating": "Enga\u00f1oso", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Llevar la mascarilla implica falta de ox\u00edgeno", 
          "Type": "Video", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2621"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "La hipercapnia es el exceso de di\u00f3xido de carbono (CO2) en la sangre arterial y la hipoxia es el d\u00e9ficit de ox\u00edgeno en un organismo. Especialistas se\u00f1alan que los tejidos de las mascarillas dejan pasar el gas y el ox\u00edgeno y el CO2 son gases, y adem\u00e1s no existe ning\u00fan estudio cient\u00edfico que indique que el uso del tapabocas produce hipoxia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "20/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://chequeado.com/verificacionfb/no-el-uso-o-abuso-de-la-mascarilla-no-produce-hipercapnia-ni-hipoxia/", 
          "Link_content": "https://drive.google.com/file/d/1WX9bA0qjb0QhdmXEMUZ1f-VS5cBEGW16/view?usp=sharing", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso o abuso de la mascarilla produce hipercapnia y/o hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a, Ecuador, Bolivia, Per\u00fa", 
          "Title_checked": "El uso o abuso de la mascarilla produce hipercapnia y/o hipoxia", 
          "Type": "Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1632"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No es cierto. Las mascarillas pueden producir sensaci\u00f3n de dificultad al respirar, pero permiten con normalidad la entrada del ox\u00edgeno y la eliminaci\u00f3n del di\u00f3xido de carbono.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "27/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.efe.com/efe/espana/efeverifica/el-uso-de-mascarillas-no-provoca-deficit-oxigeno-o-intoxicacion-con-co2/50001435-4256788", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "EFE Verifica", 
          "Origin_media": "Whatsapp, Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Las mascarillas provocan hipoxia o d\u00e9ficit de ox\u00edgeno y tambi\u00e9n intoxicaciones por inhalaci\u00f3n de CO2.", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Las mascarillas provocan hipoxia o d\u00e9ficit de ox\u00edgeno y tambi\u00e9n intoxicaciones por inhalaci\u00f3n de CO2.", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1876"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Los tejidos de los tapabocas o barbijos dejan pasar los gases, entre los que se encuentran el ox\u00edgeno y el CO2. No existe ning\u00fan estudio cient\u00edfico que indique que el uso de mascarillas pueda producir hipoxia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "04/06/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://chequeado.com/verificacionfb/es-falso-que-el-uso-o-abuso-de-la-mascarilla-produzca-hipercapnia-o-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso o abuso de la mascarilla produzca hipercapnia o hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "M\u00e8xico, Espa\u00f1a, Venezuela, Colombia, Bolivia, Brasil", 
          "Title_checked": "El uso o abuso de la mascarilla produce hipercapnia o hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2020"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No, usar una m\u00e1scara no causa hipoxia. La m\u00e1scara no nos hace respirar CO2 o desechos que el cuerpo expulsa durante horas.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "10/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://maldita.es/malditaciencia/2020/07/10/imagen-mascarilla-hipoxia-falso/", 
          "Link_content": "https://maldita.es/app/uploads/2020/07/sinnnn-1.png", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Maldita.es", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Una imagen que atribuye el uso de m\u00e1scaras consecuencias como hacernos respirar los desechos de nuestro propio cuerpo, lo que favorece el c\u00e1ncer, causa hipoxia o intoxica la sangre", 
          "Rating": "Hoax", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "El uso de m\u00e1scaras se atribuye a consecuencias como hacernos respirar los desechos de nuestro propio cuerpo, lo que favorece el c\u00e1ncer, causa hipoxia o intoxica la sangre", 
          "Type": "Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2478"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "En redes sociales se difunde esta informaci\u00f3n pero expertos consultados explican que el uso correcto de los tapabocas no deriva en ninguno de estos trastornos y que s\u00ed protegen de la propagaci\u00f3n de los virus.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "13/09/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://colombiacheck.com/chequeos/usar-tapabocas-correctamente-no-causa-ni-hipoxia-ni-hipercapnia-ni-neumonia", 
          "Link_content": "https://colombiacheck.com/sites/default/files/inline-images/masar%20%281%29.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Colombiacheck", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Usar tapabocas causa hipoxia, hipercapnia o neumon\u00eda", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "Chile", 
          "Title_checked": "Usar tapabocas causa hipoxia, hipercapnia o neumon\u00eda", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "3042"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las mascarillas no provocan hipoxia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "15/01/2021", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://lasillavacia.com/detector-no-los-tapabocas-no-causan-hipoxia-hipercapnia-y-acidosis-79751", 
          "Link_content": "https://lasillavacia.com/sites/default/files/portadas/c_19.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "La Silla Vac\u00eda", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Una publicaci\u00f3n que asegura que los tapabocas causan hipoxia, hipercapnia y acidosis", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Los tapabocas causan hipoxia, hipercapnia y acidosis", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "3638"
        }
      ]
    }, 
    {
      "Entailment_probabilities": {
        "Contradiction": 0.008670000359416008, 
        "Entailment": 0.0035888818092644215, 
        "Neutral": 0.9877411723136902
      }, 
      "_id": 31, 
      "fact_checker_entailment": {
        "Country": "Espa\u00f1a", 
        "Database": "Latam chequea", 
        "Description": "Las mascarillas retienen las part\u00edculas no los gases. Por tanto las mascarillas s\u00ed dejan pasar el ox\u00edgeno y di\u00f3xido de carbono. La principal causa de hipoxia son las enfermedades pulmonares.", 
        "Detection_date": "None", 
        "Factchecking date": "21/05/2020", 
        "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
        "Link": "https://www.newtral.es/el-uso-de-mascarillas-no-produce-hipoxia/20200521/", 
        "Link_content": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2020/05/fake-hipoxia-mascarillas-19052020.jpg", 
        "Note_type": "Viral_disinformation", 
        "Organisation": "Newtral.es", 
        "Origin_media": "Whatsapp", 
        "Origin_organisation": "Unknown", 
        "Original_title": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
        "Rating": "FALSE", 
        "Relation": "similar", 
        "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Bolivia, Per\u00fa, Argentina", 
        "Title_checked": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
        "Type": "Text", 
        "Updates": "None", 
        "original_order": "1643"
      }, 
      "fact_checkers": [
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Esto no es verdad: no hay ninguna evidencia cient\u00edfica de que las mascarillas causen hipoxia, y cierta sensaci\u00f3n de agobio o sofoco no significa que se reduzca el nivel de ox\u00edgeno en nuestra sangre.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "08/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://maldita.es/malditaciencia/2020/07/08/por-que-la-sensacion-de-agobio-que-a-veces-pueden-causar-las-mascarillas-no-significa-que-causen-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Explanation", 
          "Organisation": "Maldita.es", 
          "Origin_media": "Desconocido", 
          "Origin_organisation": "None", 
          "Original_title": "Por qu\u00e9 la sensaci\u00f3n de agobio que a veces pueden provocar las mascarillas no significa que causen hipoxia", 
          "Rating": "-", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "La sensaci\u00f3n de agobio que a veces pueden provocar las mascarillas significa que causan hipoxia", 
          "Type": "None", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2440"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Son barreras f\u00edsicas contra aerosoles y gotas de saliva, no para el ox\u00edgeno o cualquier otro gas, cuyas mol\u00e9culas tienen un tama\u00f1o mucho menor.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "23/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://colombiacheck.com/chequeos/la-sensacion-de-agobio-que-veces-pueden-provocar-los-tapabocas-no-significa-que-causen", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Colombiacheck", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "La sensaci\u00f3n de agobio que a veces pueden provocar los tapabocas significa que pueden causar hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "La sensaci\u00f3n de agobio que a veces pueden provocar los tapabocas significa que pueden causar hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2666"
        }, 
        {
          "Country": "M\u00e9xico", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Si bien es cierto que una cubrebocas puede generar sensaciones desagradables, no se preocupe, es normal y su uso no le causar\u00e1 deficiencia de ox\u00edgeno.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "07/05/2020", 
          "Information_type": "Contagios", 
          "Link": "https://animal.mx/2020/05/falso-usar-cubrebocas-causa-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Animal Pol\u00edtico", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Usar cubrebocas causa hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a, Guatemala", 
          "Title_checked": "Usar cubrebocas causa hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1268"
        }, 
        {
          "Country": "Guatemala", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Se desmiente que el uso prolongado de las mascarillas produzca condiciones respiratorias como la hipoxia", 
          "Detection_date": "04/05/2020", 
          "Factchecking date": "05//05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.agenciaocote.com/bulo-el-uso-prolongado-de-la-mascarilla-produce-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Agencia Ocote", 
          "Origin_media": "Whatsapp, Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de la mascarilla produce hipoxia", 
          "Rating": "Hoax", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "M\u00e9xico, Espa\u00f1a", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de la mascarilla produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1272"
        }, 
        {
          "Country": "Per\u00fa", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Este implemento de prevenci\u00f3n permite la circulaci\u00f3n del aire, por lo que el di\u00f3xido de carbono no se acumula ah\u00ed.", 
          "Detection_date": "02/05/2020", 
          "Factchecking date": "02/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://larepublica.pe/verificador/2020/05/02/coronavirus-peru-whatsapp-es-falso-que-el-uso-prolongado-de-la-mascarilla-causa-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Larepublica.pe", 
          "Origin_media": "Whatsapp, Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de la mascarilla causa hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, Bolivia, Portugal", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de la mascarilla causa hipoxia", 
          "Type": "Text, Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1277"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Los expertos se\u00f1alan que los tejidos del tapabocas dejan pasar el gas y el ox\u00edgeno es un gas, y adem\u00e1s destacan que no existe ning\u00fan estudio cient\u00edfico que indique que el uso de mascarillas o tapabocas pueda producir hipoxia (d\u00e9ficit de ox\u00edgeno en un organismo). ", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "08/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://chequeado.com/el-explicador/es-falso-que-el-uso-o-abuso-de-mascarillas-pueda-producir-hipoxia/", 
          "Link_content": "https://drive.google.com/file/d/1gFAKILoF88TW0_k5YrPXTbLwMVgsX-Nf/view?usp=sharing", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Redes sociales, Medios", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso o abuso de mascarillas pueda producir hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Per\u00fa, Espa\u00f1a, Bolivia, Portugal", 
          "Title_checked": "El uso o abuso de mascarillas puede producir hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1283"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las mascarillas quir\u00fargicas, de tela y N95 permiten que pase el di\u00f3xido de carbono. El mal uso de este implemento puede aumentar las posibilidades de contagio.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "07/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://colombiacheck.com/chequeos/no-el-uso-prolongado-del-tapabocas-no-produce-hipoxia", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Colombiacheck", 
          "Origin_media": "Redes sociales, Whatsapp, Medios", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado del tapabocas produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, Per\u00fa, Colombia, Guatemala", 
          "Title_checked": "El uso prolongado del tapabocas produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1336"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Lo que afirma la desinformaci\u00f3n es contrario a lo que sugiere la Organizaci\u00f3n mundial de la Salud.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "12/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://chequeado.com/verificacionfb/no-usar-barbijos-no-produce-hipoxia/", 
          "Link_content": "https://drive.google.com/open?id=1Cm1-D4NSYaa62u1c4p9tQfUvrH0g13vK", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Usar barbijos produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a, Colombia, Per\u00fa, Venezuela, Bolivia, Ecuador", 
          "Title_checked": "Usar barbijos produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1365"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No hay evidencia cient\u00edfica que demuestre que el uso de mascarillas faciales genere hipoxia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "08/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://lasillavacia.com/detector-no-uso-prolongado-del-tapabocas-no-causa-hipoxia-falta-oxigeno-76600", 
          "Link_content": "https://lasillavacia.com/sites/default/files/portadas/hipo.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "La Silla Vac\u00eda", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado del tapabocas causa hipoxia (falta de ox\u00edgeno)", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a, Argentina, Per\u00fa, Venezuela, Bolivia, Ecuador", 
          "Title_checked": "El uso prolongado del tapabocas causa hipoxia (falta de ox\u00edgeno)", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1368"
        }, 
        {
          "Country": "Venezuela", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las mascarillas m\u00e9dicas est\u00e1n dise\u00f1adas para permitir que haya intercambio gaseoso, entre ox\u00edgeno y salga di\u00f3xido de carbono sin permitir que entren mol\u00e9culas o part\u00edculas m\u00e1s grandes, por lo que pueden provocar hipoxia", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "04/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://efectococuyo.com/cocuyo-chequea/hipoxia-mascarillas/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Efecto Cocuyo", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de mascarillas puede causar hipoxia (disminuci\u00f3n de ox\u00edgeno en la sangre)", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Colombia", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de mascarillas puede causar hipoxia (disminuci\u00f3n de ox\u00edgeno en la sangre)", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1455"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las mascarillas retienen las part\u00edculas no los gases. Por tanto las mascarillas s\u00ed dejan pasar el ox\u00edgeno y di\u00f3xido de carbono. La principal causa de hipoxia son las enfermedades pulmonares.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "21/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.newtral.es/el-uso-de-mascarillas-no-produce-hipoxia/20200521/", 
          "Link_content": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2020/05/fake-hipoxia-mascarillas-19052020.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Newtral.es", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Bolivia, Per\u00fa, Argentina", 
          "Title_checked": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1643"
        }, 
        {
          "Country": "Ecuador", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "El presidente del Colegio Provincial de M\u00e9dicos en Guayas, Jim Cede\u00f1o, inform\u00f3 que las mascarillas certificadas no producen ese efecto que podr\u00eda producirse con los tapabocas artesanales. El rumor de la intoxicaci\u00f3n no est\u00e1 sustentado por ning\u00fan organismo de salud local o internacional.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "01/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "http://www.ecuadorchequea.com/las-mentiras-sobre-el-covid-19-en-ecuador/", 
          "Link_content": "https://twitter.com/ECUADORCHEQUEA/status/1256343180469055489?s=20", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Ecuador Chequea", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de mascarilla produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de mascarilla produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1698"
        }, 
        {
          "Country": "Bolivia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No hay apoyo cient\u00edfico a este estado.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "18/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://boliviaverifica.bo/el-uso-prolongado-de-barbijo-no-produce-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Bolivia Verifica", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de barbijo produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Argentina, Espa\u00f1a", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de barbijo produce hipoxia", 
          "Type": "Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1726"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las m\u00e1scaras retienen part\u00edculas, no gases. Por lo tanto, las m\u00e1scaras permiten el paso del ox\u00edgeno y el di\u00f3xido de carbono.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "21/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.newtral.es/el-uso-de-mascarillas-no-produce-hipoxia/20200521/", 
          "Link_content": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2020/05/fake-hipoxia-mascarillas-19052020.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Newtral.es", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Argentina, Bolivia", 
          "Title_checked": "El uso de mascarillas produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1728"
        }, 
        {
          "Country": "Brasil", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Profesionales de la salud afirmaron que este trastorno es provocado por enfermedades como anemia o neumon\u00eda, no por la utilizaci\u00f3n de la pieza hoy obligatoria en varias ciudades para contener la transmisi\u00f3n de la Covid-19.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "28/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.aosfatos.org/noticias/no-es-verdad-que-el-uso-prolongado-de-mascaras-de-proteccion-cause-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Aos Fatos", 
          "Origin_media": "Redes sociales", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de m\u00e1scaras de protecci\u00f3n causa hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Argentina, Bolivia, Espa\u00f1a", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de m\u00e1scaras de protecci\u00f3n causa hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1871"
        }, 
        {
          "Country": "Brasil", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "El uso prolongado de barbijo no causa hipoxia, insuficiencia de ox\u00edgeno en la sangre que impide que el cuerpo humano funcione adecuadamente. Para que eso suceda, la entrada de aire en el interior del barbijo tendr\u00eda que estar completamente sellada, y eso no sucede con los elementos caseros, usados por personas comunes. ", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "29/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/05/29/latamchequea-uso-prolongado-barbijo-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Ag\u00eancia Lupa", 
          "Origin_media": "Redes sociales", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de barbijo produce hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Colombia", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de barbijo produce hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1895"
        }, 
        {
          "Country": "M\u00e9xico", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Edgar Gonz\u00e1lez Barreno, coordinador acad\u00e9mico del Programa de Medicina Comunitaria de la Universidad Rafael Land\u00edvar y maestro en Salud P\u00fablica y Epidemiolog\u00eda entrevistado por F\u00e1ctica, asegur\u00f3 que una m\u00e1scara no podr\u00eda generar hipoxia en una persona.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "01/06/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://verificado.com.mx/falso-que-el-uso-de-mascarillas-pueda-producir-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Verificado", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso de mascarillas pueda producir hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Argentina, Espa\u00f1a, Venezuela, Colombia, Bolivia, Brasil", 
          "Title_checked": "El uso de mascarillas puede producir hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2017"
        }, 
        {
          "Country": "Venezuela", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Se denomina hipoxia a la ausencia de suficiente ox\u00edgeno en los tejidos corporales para poder realizar sus funciones", 
          "Detection_date": "20/05/2020", 
          "Factchecking date": "26/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://cotejo.info/2020/05/uso-mascarilla-hipoxia/", 
          "Link_content": "https://cotejo.info/Cotejo.info/wp-content/uploads/2020/05/hipoxia-fake-eds.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Cotejo.Info", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso prolongado de la mascarilla puede causar hipoxia", 
          "Rating": "Mentira", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "El uso prolongado de la mascarilla puede causar hipoxia", 
          "Type": "Text, Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2082"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Los expertos consultados aseguran que el uso correcto de mascarillas no implica riesgos: ni provocan falta de ox\u00edgeno ni nocivas acumulaciones de di\u00f3xido de carbono.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "09/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.newtral.es/video-monitor-aire-mascarilla-falta-oxigeno/20200709/", 
          "Link_content": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2020/07/ox%C3%ADgeno-1200x672.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Newtral.es", 
          "Origin_media": "Redes sociales", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El v\u00eddeo de un hombre que usa un monitor de aire para demostrar que llevar la mascarilla implica falta de ox\u00edgeno", 
          "Rating": "Enga\u00f1oso", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Llevar la mascarilla implica falta de ox\u00edgeno", 
          "Type": "Video", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2621"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "La hipercapnia es el exceso de di\u00f3xido de carbono (CO2) en la sangre arterial y la hipoxia es el d\u00e9ficit de ox\u00edgeno en un organismo. Especialistas se\u00f1alan que los tejidos de las mascarillas dejan pasar el gas y el ox\u00edgeno y el CO2 son gases, y adem\u00e1s no existe ning\u00fan estudio cient\u00edfico que indique que el uso del tapabocas produce hipoxia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "20/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://chequeado.com/verificacionfb/no-el-uso-o-abuso-de-la-mascarilla-no-produce-hipercapnia-ni-hipoxia/", 
          "Link_content": "https://drive.google.com/file/d/1WX9bA0qjb0QhdmXEMUZ1f-VS5cBEGW16/view?usp=sharing", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso o abuso de la mascarilla produce hipercapnia y/o hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a, Ecuador, Bolivia, Per\u00fa", 
          "Title_checked": "El uso o abuso de la mascarilla produce hipercapnia y/o hipoxia", 
          "Type": "Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1632"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No es cierto. Las mascarillas pueden producir sensaci\u00f3n de dificultad al respirar, pero permiten con normalidad la entrada del ox\u00edgeno y la eliminaci\u00f3n del di\u00f3xido de carbono.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "27/05/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.efe.com/efe/espana/efeverifica/el-uso-de-mascarillas-no-provoca-deficit-oxigeno-o-intoxicacion-con-co2/50001435-4256788", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "EFE Verifica", 
          "Origin_media": "Whatsapp, Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Las mascarillas provocan hipoxia o d\u00e9ficit de ox\u00edgeno y tambi\u00e9n intoxicaciones por inhalaci\u00f3n de CO2.", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Las mascarillas provocan hipoxia o d\u00e9ficit de ox\u00edgeno y tambi\u00e9n intoxicaciones por inhalaci\u00f3n de CO2.", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1876"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Los tejidos de los tapabocas o barbijos dejan pasar los gases, entre los que se encuentran el ox\u00edgeno y el CO2. No existe ning\u00fan estudio cient\u00edfico que indique que el uso de mascarillas pueda producir hipoxia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "04/06/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://chequeado.com/verificacionfb/es-falso-que-el-uso-o-abuso-de-la-mascarilla-produzca-hipercapnia-o-hipoxia/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El uso o abuso de la mascarilla produzca hipercapnia o hipoxia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "M\u00e8xico, Espa\u00f1a, Venezuela, Colombia, Bolivia, Brasil", 
          "Title_checked": "El uso o abuso de la mascarilla produce hipercapnia o hipoxia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2020"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No, usar una m\u00e1scara no causa hipoxia. La m\u00e1scara no nos hace respirar CO2 o desechos que el cuerpo expulsa durante horas.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "10/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://maldita.es/malditaciencia/2020/07/10/imagen-mascarilla-hipoxia-falso/", 
          "Link_content": "https://maldita.es/app/uploads/2020/07/sinnnn-1.png", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Maldita.es", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Una imagen que atribuye el uso de m\u00e1scaras consecuencias como hacernos respirar los desechos de nuestro propio cuerpo, lo que favorece el c\u00e1ncer, causa hipoxia o intoxica la sangre", 
          "Rating": "Hoax", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "El uso de m\u00e1scaras se atribuye a consecuencias como hacernos respirar los desechos de nuestro propio cuerpo, lo que favorece el c\u00e1ncer, causa hipoxia o intoxica la sangre", 
          "Type": "Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2478"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "En redes sociales se difunde esta informaci\u00f3n pero expertos consultados explican que el uso correcto de los tapabocas no deriva en ninguno de estos trastornos y que s\u00ed protegen de la propagaci\u00f3n de los virus.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "13/09/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://colombiacheck.com/chequeos/usar-tapabocas-correctamente-no-causa-ni-hipoxia-ni-hipercapnia-ni-neumonia", 
          "Link_content": "https://colombiacheck.com/sites/default/files/inline-images/masar%20%281%29.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Colombiacheck", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Usar tapabocas causa hipoxia, hipercapnia o neumon\u00eda", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "Chile", 
          "Title_checked": "Usar tapabocas causa hipoxia, hipercapnia o neumon\u00eda", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "3042"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Las mascarillas no provocan hipoxia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "15/01/2021", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://lasillavacia.com/detector-no-los-tapabocas-no-causan-hipoxia-hipercapnia-y-acidosis-79751", 
          "Link_content": "https://lasillavacia.com/sites/default/files/portadas/c_19.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "La Silla Vac\u00eda", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Una publicaci\u00f3n que asegura que los tapabocas causan hipoxia, hipercapnia y acidosis", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Los tapabocas causan hipoxia, hipercapnia y acidosis", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "3638"
        }
      ]
    }, 
    {
      "Entailment_probabilities": {
        "Contradiction": 0.0024538415018469095, 
        "Entailment": 0.05726376175880432, 
        "Neutral": 0.94028240442276
      }, 
      "_id": 24, 
      "fact_checker_entailment": {
        "Country": "M\u00e9xico", 
        "Database": "Latam chequea", 
        "Description": "Una publicaci\u00f3n en Facebook dice que \u201cla Fase 3 significa que si llegamos a fase 4 todos los hospitales que est\u00e9n ayudando personas mayores los van a dejar morir para darte a ti joven la atenci\u00f3n\u201d. Pero no: ni la fase 3 significa eso ni existe la fase 4 en M\u00e9xico. ", 
        "Detection_date": "None", 
        "Factchecking date": "27/04/2020", 
        "Information_type": "Situaci\u00f3n de un pa\u00eds", 
        "Link": "https://animal.mx/2020/04/mexico-fase-4-covid-19-no-existe/", 
        "Link_content": "None", 
        "Note_type": "Viral_disinformation", 
        "Organisation": "Animal Pol\u00edtico", 
        "Origin_media": "Facebook", 
        "Origin_organisation": "Unknown", 
        "Original_title": "En M\u00e9xico existe la fase 4 de control de COVID-19", 
        "Rating": "FALSE", 
        "Relation": "related", 
        "Spread_countries": "None", 
        "Title_checked": "En M\u00e9xico existe la fase 4 de control de COVID-19", 
        "Type": "Text", 
        "Updates": "None", 
        "original_order": "1138"
      }, 
      "fact_checkers": [
        {
          "Country": "-", 
          "Database": "A\u00f1adido", 
          "Description": "None", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "None", 
          "Information_type": "None", 
          "Link": "https://maldita.es/malditaciencia/20210305/por-que-todas-las-vacunas-pasan-la-fase-4-y-por-que-no-es-cierto-que-las-vacunas-aprobadas-contra-el-coronavirus-no-sean-una-vacuna-al-uso-sino-una-vacuna-experimental/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "None", 
          "Organisation": "Maldita.es", 
          "Origin_media": "None", 
          "Origin_organisation": "None", 
          "Original_title": "La vacuna contra el coronavirus para la poblaci\u00f3n es experimental porque la fase 4 no ha acabado", 
          "Rating": "None", 
          "Relation": "manual_from_refutal", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "La vacuna contra el coronavirus para la poblaci\u00f3n es experimental porque la fase 4 no ha acabado", 
          "Type": "None", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "extra"
        }, 
        {
          "Country": "M\u00e9xico", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Una publicaci\u00f3n en Facebook dice que \u201cla Fase 3 significa que si llegamos a fase 4 todos los hospitales que est\u00e9n ayudando personas mayores los van a dejar morir para darte a ti joven la atenci\u00f3n\u201d. Pero no: ni la fase 3 significa eso ni existe la fase 4 en M\u00e9xico. ", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "27/04/2020", 
          "Information_type": "Situaci\u00f3n de un pa\u00eds", 
          "Link": "https://animal.mx/2020/04/mexico-fase-4-covid-19-no-existe/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Animal Pol\u00edtico", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "En M\u00e9xico existe la fase 4 de control de COVID-19", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "En M\u00e9xico existe la fase 4 de control de COVID-19", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1138"
        }
      ]
    }, 
    {
      "Entailment_probabilities": {
        "Contradiction": 0.0008525942685082555, 
        "Entailment": 0.0005564168095588684, 
        "Neutral": 0.9985910058021545
      }, 
      "_id": 19, 
      "fact_checker_entailment": {
        "Country": "Espa\u00f1a", 
        "Database": "Latam chequea", 
        "Description": "Usar una mascarilla no causa da\u00f1o cerebral. La mascarilla no provoca hipoxia ni hipercapnia.", 
        "Detection_date": "None", 
        "Factchecking date": "13/01/2021", 
        "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
        "Link": "https://maldita.es/malditaciencia/20210113/mascarillas-no-causan-enfermedades-neurodegenerativas-Margarite-Griesz-Brisson/", 
        "Link_content": "None", 
        "Note_type": "Viral_disinformation", 
        "Organisation": "Maldita.es", 
        "Origin_media": "Facebook", 
        "Origin_organisation": "Unknown", 
        "Original_title": "Las afirmaciones de la doctora Margarite Griesz-Brisson sobre que  las mascarillas causan enfermedades neurodegenerativas\"\"", 
        "Rating": "FALSE", 
        "Relation": "similar", 
        "Spread_countries": "None", 
        "Title_checked": "Las mascarillas causan enfermedades neurodegenerativas", 
        "Type": "Image", 
        "Updates": "None", 
        "original_order": "3499"
      }, 
      "fact_checkers": [
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Usar una mascarilla no causa da\u00f1o cerebral. La mascarilla no provoca hipoxia ni hipercapnia.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "13/01/2021", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://maldita.es/malditaciencia/20210113/mascarillas-no-causan-enfermedades-neurodegenerativas-Margarite-Griesz-Brisson/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Maldita.es", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Las afirmaciones de la doctora Margarite Griesz-Brisson sobre que  las mascarillas causan enfermedades neurodegenerativas\"\"", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Las mascarillas causan enfermedades neurodegenerativas", 
          "Type": "Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "3499"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Un mensaje de \u00abuna especialista alemana en neurofisiolog\u00eda y neurotoxicolog\u00eda\u00bb se\u00f1ala que el uso de mascarillas genera \u00abdeficiencia de ox\u00edgeno\u00bb y \u00absaturaci\u00f3n de di\u00f3xido de carbono\u00bb. Pero se trata de un bulo repetido: las mascarillas no provocan una disminuci\u00f3n de ox\u00edgeno.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "27/10/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.newtral.es/bulo-mascarillas-oxigeno-enfermedades-neurodegenerativas-griesz-brisson/20201027/", 
          "Link_content": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2020/10/bulos-mascarillas-enfermedades-neurodegenerativas--1200x672.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Newtral.es", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Las mascarillas causan enfermedades neurodegenerativas y detienen el desarrollo cognitivo de los ni\u00f1os", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Las mascarillas causan enfermedades neurodegenerativas y detienen el desarrollo cognitivo de los ni\u00f1os", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "3180"
        }
      ]
    }, 
    {
      "Entailment_probabilities": {
        "Contradiction": 0.00925389677286148, 
        "Entailment": 0.02608892135322094, 
        "Neutral": 0.964657187461853
      }, 
      "_id": 28, 
      "fact_checker_entailment": {
        "Country": "Paraguay", 
        "Database": "Latam chequea", 
        "Description": "No hay evidencia alguna de que realizar g\u00e1rgaras con agua tibia y sal, vinagre u otro alimento prevengan o curen el coronavirus. ", 
        "Detection_date": "None", 
        "Factchecking date": "20/03/2020", 
        "Information_type": "Prevenci\u00f3n, Curas", 
        "Link": "https://elsurti.com/coronavirus-falso-gargaras/", 
        "Link_content": "None", 
        "Note_type": "Viral_disinformation", 
        "Organisation": "El Surtidor ", 
        "Origin_media": "Whatsapp", 
        "Origin_organisation": "Unknown", 
        "Original_title": "Hacer g\u00e1rgaras previene el Covid-19.", 
        "Rating": "FALSE", 
        "Relation": "related", 
        "Spread_countries": "Estados Unidos, Canad\u00e1, Francia, Australia, Espa\u00f1a, Estados, Brasil, Argentina, Colombia, Costa Rica", 
        "Title_checked": "Hacer g\u00e1rgaras previene el Covid-19.", 
        "Type": "Text, Image", 
        "Updates": "None", 
        "original_order": "383"
      }, 
      "fact_checkers": [
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No, ni la sal cambia el PH de la garganta, ni cambiar el pH de la garganta elimina el coronavirus.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "06/04/2020", 
          "Information_type": "Curas", 
          "Link": "https://maldita.es/malditaciencia/2020/04/07/gargaras-sal-juan-panay-coronavirus-covid19/", 
          "Link_content": "https://drive.google.com/open?id=1-Adb4SthLq3tnd6oh81R2gHLcoIR6w_S", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Maldita.es", 
          "Origin_media": "Youtube, Facebook", 
          "Origin_organisation": "Supuesto qu\u00edmico Juan Panay", 
          "Original_title": "Hacer g\u00e1rgaras de sal ayuda a combatir el coronavirus", 
          "Rating": "Hoax", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "Per\u00fa", 
          "Title_checked": "Hacer g\u00e1rgaras de sal ayuda a combatir el coronavirus", 
          "Type": "Video", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "586"
        }, 
        {
          "Country": "Per\u00fa", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Este m\u00e9todo de precauci\u00f3n no ha sido recomendado por el Ministerio de Salud ni por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.", 
          "Detection_date": "24/04/2020", 
          "Factchecking date": "27/04/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://larepublica.pe/verificador/2020/04/24/peru-coronavirus-es-falso-que-hacer-gargaras-de-sal-previene-el-nuevo-coronavirus/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Verificador (La Rep\u00fablica)", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Hacer g\u00e1rgaras de sal previene el coronavirus", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "Espa\u00f1a", 
          "Title_checked": "Hacer g\u00e1rgaras de sal previene el coronavirus", 
          "Type": "Text, Image, Video", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1084"
        }, 
        {
          "Country": "Costa Rica", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "El coronavirus no permanece en la garganta cuatro d\u00edas antes de entrar a los pulmones, como se afirma err\u00f3neamente en una imagen que circula en Whatsapp, Twitter y Facebook.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "17/03/2020", 
          "Information_type": "Curas, Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.nacion.com/no-coma-cuento/nocomacuento-el-covid-19-no-permanece-en-la/EDC4PERF5RHYLG6VE4JRWT2C7U/story/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "#NoComaCuento (La Naci\u00f3n)", 
          "Origin_media": "Whatsapp, Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El coronavirus permanece en la garganta cuatro d\u00edas antes de entrar a los pulmones y se elimina haciendo g\u00e1rgaras.", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "Estados Unidos, Canad\u00e1, Francia, Australia, Espa\u00f1a, Estados, Brasil, Argentina, Paraguay, Colombia, M\u00e9xico", 
          "Title_checked": "El coronavirus permanece en la garganta cuatro d\u00edas antes de entrar a los pulmones y se elimina haciendo g\u00e1rgaras.", 
          "Type": "Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "317"
        }, 
        {
          "Country": "Paraguay", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No hay evidencia alguna de que realizar g\u00e1rgaras con agua tibia y sal, vinagre u otro alimento prevengan o curen el coronavirus. ", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "20/03/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n, Curas", 
          "Link": "https://elsurti.com/coronavirus-falso-gargaras/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "El Surtidor ", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Hacer g\u00e1rgaras previene el Covid-19.", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "Estados Unidos, Canad\u00e1, Francia, Australia, Espa\u00f1a, Estados, Brasil, Argentina, Colombia, Costa Rica", 
          "Title_checked": "Hacer g\u00e1rgaras previene el Covid-19.", 
          "Type": "Text, Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "383"
        }, 
        {
          "Country": "M\u00e9xico", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud neg\u00f3 que hacer g\u00e1rgaras con agua y sal o vinagre cure el coronavirus.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "06/05/2020", 
          "Information_type": "Curas", 
          "Link": "https://spondeomedia.com/falso-gargaras-con-agua-caliente-y-sal-o-vinagre-no-cura-el-coronavirus/", 
          "Link_content": "https://spondeomedia.com/wp-content/uploads/2020/03/gargaras-Fab-min-1000x540.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Spondeo Media", 
          "Origin_media": "Whatsapp, Redes sociales", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "G\u00e1rgaras con agua caliente y sal o vinagre cura el coronavirus", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "G\u00e1rgaras con agua caliente y sal o vinagre curan el coronavirus", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1586"
        }, 
        {
          "Country": "Venezuela", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No hay evidencia cient\u00edfica que respalde las propiedades de esta nueva mezcla.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "15/01/2021", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://efectococuyo.com/cocuyo-chequea/gargaras-cafe-sal-crema-dental-licor-ayudan-prevenir-covid-19/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Efecto Cocuyo", 
          "Origin_media": "Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Las g\u00e1rgaras de caf\u00e9 con sal, crema dental y licor ayudan a prevenir el COVID-19", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "related", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Las g\u00e1rgaras de caf\u00e9 con sal, crema dental y licor ayudan a prevenir el COVID-19", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "3628"
        }, 
        {
          "Country": "Argentina", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "La OMS asegura que no hay evidencias de que enjuagarse la boca con soluci\u00f3n salina \u201cproporcione protecci\u00f3n frente a esta enfermedad\u201d.", 
          "Detection_date": "01/2020", 
          "Factchecking date": "17/03/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n, Curas", 
          "Link": "https://chequeado.com/el-explicador/es-falso-que-hacer-gargaras-con-agua-tibia-y-sal-elimina-el-virus/", 
          "Link_content": "https://drive.google.com/file/d/1N_eHi_91617dwJwJW2eakedR74Eg5SNm/view", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Chequeado", 
          "Origin_media": "Facebook, Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Hacer g\u00e1rgaras con agua tibia y sal elimina el virus.", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Estados Unidos, Canad\u00e1, Francia, Australia, Espa\u00f1a, Estados, Brasil, Paraguay, Colombia", 
          "Title_checked": "Hacer g\u00e1rgaras con agua tibia y sal elimina el virus.", 
          "Type": "Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "15"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "En las recomendaciones oficiales de la OMS, no se menciona que hacer g\u00e1rgaras es efectivo contra el coronavirus.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "17/03/2020", 
          "Information_type": "Curas, Caracter\u00edsticas del virus", 
          "Link": "https://colombiacheck.com/chequeos/hacer-gargaras-con-agua-y-sal-no-elimina-el-coronavirus-covid-19", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "ColombiaCheck", 
          "Origin_media": "Facebook, Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El coronavirus se queda cuatro d\u00edas en la garganta y hacer g\u00e1rgaras con agua y sal es un m\u00e9todo efectivo para prevenir la enfermedad que este produce.", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Estados Unidos, Canad\u00e1, Francia, Australia, Espa\u00f1a, Estados, Brasil, Argentina, Paraguay, M\u00e9xico", 
          "Title_checked": "El coronavirus se queda cuatro d\u00edas en la garganta y hacer g\u00e1rgaras con agua y sal es un m\u00e9todo efectivo para prevenir la enfermedad que este produce.", 
          "Type": "Text, Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "46"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Tomar bebidas calientes o fr\u00edas no influyen en el riesgo de contagio del virus.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "16/03/2020", 
          "Information_type": "Curas", 
          "Link": "https://lasillavacia.com/detector-no-las-gargaras-agua-tibia-sal-no-curan-coronavirus-75861", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "La Silla Vac\u00eda", 
          "Origin_media": "Redes sociales, Whatsapp", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Las g\u00e1rgaras de agua tibia con sal curan el coronavirus.", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "Estados Unidos, Canad\u00e1, Francia, Australia, Espa\u00f1a, Estados, Brasil, Argentina, Paraguay, Costa Rica", 
          "Title_checked": "Las g\u00e1rgaras de agua tibia con sal curan el coronavirus.", 
          "Type": "Taxto, Image", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "61"
        }, 
        {
          "Country": "Ecuador", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Cient\u00edficos alemanes demostraron que el virus COVID-19 inicia su reproducci\u00f3n una vez en la garganta de la persona contagiada, antes de llegar a los pulmones. De all\u00ed, surgi\u00f3 la hip\u00f3tesis falsa que se difunde en redes sociales que sostiene que al cambiar el ph alcalino de la garganta, haciendo g\u00e1rgaras de sal, el virus morir\u00eda y no pasar\u00eda a los pulmones.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "18/04/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "http://www.ecuadorchequea.com/las-mentiras-sobre-el-covid-19-en-ecuador/", 
          "Link_content": "http://www.ecuadorchequea.com/wp-content/uploads/2020/04/Whatsapp-Image-2020-04-18-at-16.55.45-1024x1024.jpeg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Ecuador Chequea", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "G\u00e1rgaras de agua con sal evitan reproducci\u00f3n del COVID-19", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "G\u00e1rgaras de agua con sal evitan reproducci\u00f3n del COVID-19", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1682"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Tomar bebidas calientes o fr\u00edas no influyen en el riesgo de contagio del virus.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "16/06/2020", 
          "Information_type": "Curas", 
          "Link": "https://lasillavacia.com/detector-las-gargaras-agua-tibia-y-sal-no-curan-coronavirus-77175", 
          "Link_content": "https://lasillavacia.com/sites/default/files/portadas/garg.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "La Silla Vac\u00eda", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Las g\u00e1rgaras con agua tibia y sal curan el coronavirus", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Las g\u00e1rgaras con agua tibia y sal curan el coronavirus", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2161"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Tomar bebidas calientes o fr\u00edas no influyen en el riesgo de contagio del virus.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "25/08/2020", 
          "Information_type": "Curas", 
          "Link": "https://lasillavacia.com/detector-otra-vez-las-gargaras-agua-tibia-y-sal-no-eliminan-covid-78120", 
          "Link_content": "https://lasillavacia.com/sites/default/files/portadas/g_3.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "La Silla Vac\u00eda", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Una imagen que asegura que las g\u00e1rgaras de agua tibia con sal eliminan el nuevo coronavirus", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Las g\u00e1rgaras de agua tibia con sal eliminan el nuevo coronavirus", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2902"
        }, 
        {
          "Country": "Colombia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Ni el acetaminofeno ni el agua tibia cura el coronavirus.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "28/05/2020", 
          "Information_type": "Curas", 
          "Link": "https://lasillavacia.com/detector-no-covid-19-no-se-cura-dolex-gripa-ni-gargaras-agua-tibia-76903", 
          "Link_content": "https://lasillavacia.com/sites/default/files/portadas/dolex.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "La Silla Vac\u00eda", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "El COVID-19 se cura con dolex gripa y con g\u00e1rgaras de agua tibia", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "El COVID-19 se cura con dolex gripa y con g\u00e1rgaras de agua tibia", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "1912"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "La temperatura del agua no tiene ning\u00fan efecto contra el COVID-19 y las recomendaciones sanitarias de varios pa\u00edses no mencionan que las g\u00e1rgaras sean efectivas contra el virus.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "16/04/2020", 
          "Information_type": "Curas", 
          "Link": "https://factual.afp.com/beber-mucha-agua-y-hacer-gargaras-con-agua-caliente-y-sal-no-elimina-el-coronavirus", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "AFP", 
          "Origin_media": "Redes sociales", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Beber mucha agua y hacer g\u00e1rgaras con agua caliente y sal elimina el coronavirus", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "several_statements_or_hoaxes", 
          "Spread_countries": "Australia, Estados Unidos, Canad\u00e1, Francia, Australia, Brasil, Paraguay, Colombia", 
          "Title_checked": "Beber mucha agua y hacer g\u00e1rgaras con agua caliente y sal elimina el coronavirus", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "907"
        }
      ]
    }, 
    {
      "Entailment_probabilities": {
        "Contradiction": 0.011687633581459522, 
        "Entailment": 0.01992865279316902, 
        "Neutral": 0.9683836698532104
      }, 
      "_id": 35, 
      "fact_checker_entailment": {
        "Country": "Bolivia", 
        "Database": "Latam chequea", 
        "Description": "A trav\u00e9s de Facebook circula un video de casi dos minutos en el que un m\u00e9dico sugiere tomar infusi\u00f3n de hojas de guayaba y consumir ajo para hacer frente al coronavirus. El ajo y la guayaba son en realidad dos ingredientes muy usados en la medicina natural con excelentes propiedades antinflamatorias y descongestionantes. No es verdad que curan el COVID-19 pero ayuda a enfrentarlo. ", 
        "Detection_date": "None", 
        "Factchecking date": "26/06/2020", 
        "Information_type": "Curas", 
        "Link": "https://boliviaverifica.bo/la-hoja-de-guayaba-no-cura-el-covid-19-pero-ayuda-a-sobrellevar-los-sintomas/", 
        "Link_content": "None", 
        "Note_type": "Viral_disinformation", 
        "Organisation": "Bolivia Verifica", 
        "Origin_media": "Facebook", 
        "Origin_organisation": "Unknown", 
        "Original_title": "La hoja de guayaba cura el COVID-19", 
        "Rating": "Enga\u00f1oso", 
        "Relation": "similar", 
        "Spread_countries": "None", 
        "Title_checked": "La hoja de guayaba cura el COVID-19", 
        "Type": "Video", 
        "Updates": "None", 
        "original_order": "2452"
      }, 
      "fact_checkers": [
        {
          "Country": "Bolivia", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "A trav\u00e9s de Facebook circula un video de casi dos minutos en el que un m\u00e9dico sugiere tomar infusi\u00f3n de hojas de guayaba y consumir ajo para hacer frente al coronavirus. El ajo y la guayaba son en realidad dos ingredientes muy usados en la medicina natural con excelentes propiedades antinflamatorias y descongestionantes. No es verdad que curan el COVID-19 pero ayuda a enfrentarlo. ", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "26/06/2020", 
          "Information_type": "Curas", 
          "Link": "https://boliviaverifica.bo/la-hoja-de-guayaba-no-cura-el-covid-19-pero-ayuda-a-sobrellevar-los-sintomas/", 
          "Link_content": "None", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Bolivia Verifica", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "La hoja de guayaba cura el COVID-19", 
          "Rating": "Enga\u00f1oso", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "La hoja de guayaba cura el COVID-19", 
          "Type": "Video", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2452"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No hay evidencia de que la hoja de guayaba prevenga o revierta los s\u00edntomas de COVID-19.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "16/07/2020", 
          "Information_type": "Otros", 
          "Link": "https://maldita.es/malditobulo/2020/07/15/hoja-guayaba-previene-sintomas-covid-19/", 
          "Link_content": "https://maldita.es/app/uploads/2020/07/PORTADA_GUAYABA.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Maldita.es", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Un texto que asegura que la hoja del \u00e1rbol de guayaba puede prevenir o revertir\" los efectos de COVID-19\"", 
          "Rating": "Enga\u00f1oso", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "La hoja del \u00e1rbol de guayaba puede prevenir o revertir los efectos de COVID-19", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2520"
        }, 
        {
          "Country": "M\u00e9xico", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "Todav\u00eda no existe ning\u00fan f\u00e1rmaco, planta o alimento que haya probado cient\u00edficamente que cura o previene la COVID-19.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "05/07/2020", 
          "Information_type": "Prevenci\u00f3n, Curas", 
          "Link": "https://www.animalpolitico.com/elsabueso/hojas-guayaba-pruebas-prevenir-covid/", 
          "Link_content": "https://www.animalpolitico.com/wp-content/uploads/2020/07/Guayaba-Falso-2.png", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Animal Pol\u00edtico", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Las hojas del \u00e1rbol de guayaba previenen y revierten el nuevo coronavirus", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Las hojas del \u00e1rbol de guayaba previenen y revierten el nuevo coronavirus", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "2626"
        }, 
        {
          "Country": "Espa\u00f1a", 
          "Database": "Latam chequea", 
          "Description": "No hay evidencia ni ning\u00fan estudio espec\u00edfico sobre los efectos de la hoja de guayaba para tratar COVID-19 en humanos.", 
          "Detection_date": "None", 
          "Factchecking date": "16/02/2021", 
          "Information_type": "Curas, Prevenci\u00f3n", 
          "Link": "https://www.newtral.es/bulo-guayaba-covid-19/20210216/", 
          "Link_content": "https://www.newtral.es/wp-content/uploads/2021/02/bulo-guayaba-covid-19-1200x672.jpg", 
          "Note_type": "Viral_disinformation", 
          "Organisation": "Newtral.es", 
          "Origin_media": "Facebook", 
          "Origin_organisation": "Unknown", 
          "Original_title": "Una publicaci\u00f3n viral en la que se asegura que tomar hoja de guayaba puede prevenir o curar la COVID-19 por sus efectos anticoagulantes, antioxidantes y antiinflamatorios", 
          "Rating": "FALSE", 
          "Relation": "similar", 
          "Spread_countries": "None", 
          "Title_checked": "Tomar hoja de guayaba puede prevenir o curar la COVID-19 por sus efectos anticoagulantes, antioxidantes y antiinflamatorios", 
          "Type": "Text", 
          "Updates": "None", 
          "original_order": "3725"
        }
      ]
    }
  ]
}